[
    {
        "id": 1,
        "question": "Dinning asosiy tarixiy tiplari quyidagilardan qaysi biri?",
        "options": [
            "Urug’-qabilaviy, milliy-davlat va jahon",
            "Dastlabki, davlat va hozirgi",
            "Buddizm, xristianlik va islom",
            "Monoteistik va politeistik\n"
        ],
        "answer": "Urug’-qabilaviy, milliy-davlat va jahon"
    },
    {
        "id": 2,
        "question": "Jaxon dinlari quyidagilardan qaysilari?",
        "options": [
            "Buddizm, xristianlik, islom",
            "Islom, iudaizm, sintoizm",
            "Xristianlik, hinduizm, zorastrizm",
            "Buddizm, baptizm, fetishizm"
        ],
        "answer": "Buddizm, xristianlik, islom"
    },
    {
        "id": 3,
        "question": "Diniy tasavvurlar va umuman dinni inkor qiluvchi xurfikrlik shakli nima?",
        "options": [
            "Dahriylik",
            "Panteizm",
            "Deizm",
            "Skeptisizm"
        ],
        "answer": "Dahriylik"
    },
    {
        "id": 4,
        "question": "Diniy modernizm nima ?",
        "options": [
            "Din va ilohiyotning yangi ijtimoiy-tarixiy shart-sharoitlarga, dindorlarning o’zgargan ongiga moslashishining usullaridan biri",
            "YAkin kelajakda adolatli va xudoga ma’kul tartib urnatish uchun dunyoga xudoning elchisi kelishi to’g’risidagi ta’limot",
            "Ozgina bo’lsada chetga chiqishni to’liq inkor qiladigan qandaydir ta’limotning asoslariga, an’analariga sodiqlik, mustaxkam sobitqadamlik",
            "Biror dinga e’tiqod qiluvchilarning uyushmasi, diniy institut (tashkilotlar) sistemasida prixod tipidagi dastlabki birlik"
        ],
        "answer": "Din va ilohiyotning yangi ijtimoiy-tarixiy shart-sharoitlarga, dindorlarning o’zgargan ongiga moslashishining usullaridan biri"
    },
    {
        "id": 5,
        "question": "Odamlar guruhi (urug’i, qabilasi) bilan hayvon va o’simliklarning muayyan turi o’rtasida g’ayri tabiiy aloqadorlik, kon-karindoshlik borligi to’g’risidagi ishonch (e’tiqod) qaysi dinning xususiyati?",
        "options": [
            "Totemizm",
            "Animizm\n\n",
            "Fetishizm",
            "Sintoizm"
        ],
        "answer": "Totemizm"
    },
    {
        "id": 6,
        "question": "Urug’-qabila dinlarining o’ziga xos xususiyatlari qaysilar?",
        "options": [
            "Ular urug’-qabilalar ittifoqlarining ijtimoiy munosabatlarini aks ettirib, ularda magiyaga oid va animistik e’tiqodlar, totemizm va fetishizm unsurlari, tabiatni ilohiylashtirish, ajdodlar ruxiga va qabila boshliqlarining shaxsiga sig’inish bor",
            "Ular odatda, muayyan etnik umumiylik chegarasidan chiqmaydi, elatlar va millatlarning shakllanish jarayonlarini aks ettiradilar\n",
            "Ular millatidan qat’iy nazar barcha xalqlarga qaratilgan",
            "Ular monoteistik dinlardir"
        ],
        "answer": "Ular urug’-qabilalar ittifoqlarining ijtimoiy munosabatlarini aks ettirib, ularda magiyaga oid va animistik e’tiqodlar, totemizm va fetishizm unsurlari, tabiatni ilohiylashtirish, ajdodlar ruxiga va qabila boshliqlarining shaxsiga sig’inish bor"
    },
    {
        "id": 7,
        "question": "Ajdodlar ruxiga sig’inishning mohiyati nima?",
        "options": [
            "Bu – odamlar va ularning o’lgan ajdodlari o’rtasida g’ayritabiiy aloqalar saqlanib qolishga e’tiqod",
            "Bu – odamlar guruhi (urug’, qabilasi) bilan hayvon yoki o’simliklarning muayyan turi o’rtasida g’ayri aloqalar borligiga e’tiqod",
            "Bu – dehqonchilikning holatiga ta’sir qiluvchi tabiat hodisalarini g’ayri xususiyatlarga ega deb e’tiqod qilish",
            "Bu - qabila boshliqlarida boshqa qolgan odamlarda yo’q bo’lgan g’ayritabiiy xususiyatlar borligi"
        ],
        "answer": "Bu – odamlar va ularning o’lgan ajdodlari o’rtasida g’ayritabiiy aloqalar saqlanib qolishga e’tiqod"
    },
    {
        "id": 8,
        "question": "Iudaizm dinining asosiy aqidasi nimaga bo’lgan ishonchdan iborat?",
        "options": [
            "YAgona xudo YAxvega",
            "Messiyaning kelishiga",
            "YAxudiy xalqining xudo tomonidan tanlanganligiga\n",
            "Muqaddas kitoblarning haqligiga"
        ],
        "answer": "YAgona xudo YAxvega"
    },
    {
        "id": 9,
        "question": "Konfusiychilikning asoschisi kim ?\n",
        "options": [
            "Kun Szi",
            "Pan Gu",
            "Lao Szi",
            "SHan Di"
        ],
        "answer": "Kun Szi"
    },
    {
        "id": 10,
        "question": "Daosizm qanday din?",
        "options": [
            "Politeistik",
            "Genoteistik",
            "Monoteistik",
            "Panteistik"
        ],
        "answer": "Politeistik"
    },
    {
        "id": 11,
        "question": "Buddizmda ishongan kishining asosiy maqsadi nima?",
        "options": [
            "Qayta tugilish zanjiridan utish",
            "Roxiblikni qabul qilish",
            "«Muqaddas qadamjo»larga sig’inish",
            "Dam olish"
        ],
        "answer": "Qayta tugilish zanjiridan utish"
    },
    {
        "id": 12,
        "question": "Buddizmning asosiy yo’nalishlari qaysilar?",
        "options": [
            "Xinayana, maxayana, lamaizm",
            "SHaktizm, shivaizm, jaynizm",
            "Sunniylik, shialik, xorijiylik",
            "Provaslaviya, katolisizm, protestantlik"
        ],
        "answer": "Xinayana, maxayana, lamaizm"
    },
    {
        "id": 13,
        "question": "Injil (Bibliya) qanday kitoblardan iborat ?",
        "options": [
            "Eski ahd va YAngi ahd",
            "Besh kitob, Apokalipsis",
            "Evangeliya",
            "YAngi ahd"
        ],
        "answer": "Eski ahd va YAngi ahd"
    },
    {
        "id": 14,
        "question": "Xristianlik marosimchiligi(tainstvolari)ning qanday muhim elementlari bor?",
        "options": [
            "CHo’qintirish, miro surtish, poklanish, tavba qilish, nikox, ruxoniylikka fotixa berish, yel surtish",
            "Rojdestvo, pasxa, pyatidesyatinisa, troisa",
            "Xudoning gavdalanishi, gunoxni yuvish, qayta tirilish, osmonga chiqib tushish",
            "liturgiya, messa, soborovanie, ensiklika, indulgensiya"
        ],
        "answer": "CHo’qintirish, miro surtish, poklanish, tavba qilish, nikox, ruxoniylikka fotixa berish, yel surtish"
    },
    {
        "id": 15,
        "question": "Iso Masixni faqat xudo deb ataguvchi nasroniylar qanday nomlanadilar?",
        "options": [
            "Monofizitlar",
            "Katoliklar",
            "Klerikallar",
            "Provoslavlar"
        ],
        "answer": "Monofizitlar"
    },
    {
        "id": 16,
        "question": "Mustaqil provoslav cherkovlari nima deb ataladi?",
        "options": [
            "Avtokefal cherkovlar",
            "Modernistik cherkovlar",
            "Ortodoksal cherkovlar",
            "Monofizit cherkovlar"
        ],
        "answer": "Avtokefal cherkovlar"
    },
    {
        "id": 17,
        "question": "Katolisizmda Iso Masixning yerdagi noibi kim hisoblanadi?",
        "options": [
            "Rim papasi",
            "Vatikan",
            "CHerkov",
            "Kardinallar"
        ],
        "answer": "Rim papasi"
    },
    {
        "id": 18,
        "question": "Islom dini qachon paydo bo’ldi?",
        "options": [
            "Milodmizning VII asrida",
            "MilodmizgachaV asrda",
            "Milodmizning I asrida",
            "Milodmizning VI asrida"
        ],
        "answer": "Milodmizning VII asrida"
    },
    {
        "id": 19,
        "question": "Musulmoncha xijriy yil hisobi qachon boshlanadi?",
        "options": [
            "622 yildan",
            "570 yildan",
            "610 yildan",
            "632 yildan"
        ],
        "answer": "622 yildan"
    },
    {
        "id": 20,
        "question": "Islom dinining Muqaddas kitobi nima deb ataladi?",
        "options": [
            "Qur’on",
            "Avesto",
            "Tripitaka",
            "Injil"
        ],
        "answer": "Qur’on"
    },
    {
        "id": 21,
        "question": "SHariatning mohiyati nima ?",
        "options": [
            "Musulmon huquqi",
            "Xadislar to’plami",
            "Islomning Muqaddas kitobi",
            "Islomning ibodat marosimi"
        ],
        "answer": "Musulmon huquqi"
    },
    {
        "id": 22,
        "question": "Islomda ro’za necha kun tutiladi?",
        "options": [
            "30 kun",
            "70 kun",
            "33 kun",
            "3 kun"
        ],
        "answer": "30 kun"
    },
    {
        "id": 23,
        "question": "Dinning ijtimoiy ildizlari ?",
        "options": [
            "Diniy ishonchni tug’diruvchi va takrorlanb turishi uchun\nimkoniyat yaratuvchi ijtimoiy hayotning ob’ektiv omillari",
            "Ishlab chiqaruvchi kuchlarning sust rivojlanganligi oqibati",
            "Kishilarning tabiat kuchlari oldidagi ojizligining\noqibatlari",
            "Kishilarning bir-birlariga bo’lgan munosabatlarining\nchegaralanganligining oqibatlari"
        ],
        "answer": "Diniy ishonchni tug’diruvchi va takrorlanb turishi uchun\nimkoniyat yaratuvchi ijtimoiy hayotning ob’ektiv omillari"
    },
    {
        "id": 24,
        "question": "Diniy tashkilot nima?",
        "options": [
            "Diniy e’tiqodlar va marosimlarning umumiyligi asosida bir dinga ishonuvchilarning va diniy jamoalarning professonal ruxoniylar boshchiligidagi buysunish sistemasiga ega bo’lgan uyushmasi",
            "Asosiy diniy yo’nalishning ichidagi oppozision oqimlar",
            "G’ayritabiiy kuchlarga ishonch tufayli paydo bo’lgan g’oyalar va obrazlarning yig’indisi",
            "Diniy tasavvurlar sistemasi bilan boglangan hamda diniy ta’limotning muayyan jihatini xissiy-obrazli aks ettiradigan maxsus hatti-harakatatlar, marosimlar, tantanalar majmuasi"
        ],
        "answer": "Diniy e’tiqodlar va marosimlarning umumiyligi asosida bir dinga ishonuvchilarning va diniy jamoalarning professonal ruxoniylar boshchiligidagi buysunish sistemasiga ega bo’lgan uyushmasi"
    },
    {
        "id": 25,
        "question": "Dinning asosiy ijtimoiy vazifasi nima ?",
        "options": [
            "Jamlovchilik",
            "Xom hayol, to’ldiruvchilik",
            "Dunyoqarash",
            "Tartibga soluvchilik"
        ],
        "answer": "Jamlovchilik"
    },
    {
        "id": 26,
        "question": "Dinning kelib chiqishi haqidagi asosiy qarashlar quyidagilardan qaysi biri?",
        "options": [
            "Diniy va ilmiy",
            "Idealistik va materialistik",
            "Nasroniylarcha va musulmonlarcha",
            "Diniy va nodiniy"
        ],
        "answer": "Diniy va ilmiy"
    },
    {
        "id": 27,
        "question": "Narsalardagi yoki ulardan alohida mavjud bo’lgan ruxiy mohiyatga ishonch qaysi dinning xususiyati?",
        "options": [
            "Animizm",
            "Feteshizm",
            "Totemizm",
            "Magiya"
        ],
        "answer": "Animizm"
    },
    {
        "id": 28,
        "question": "Qabila boshliqlarining shaxsiga sig’insh qaysi dinlarga xos?",
        "options": [
            "Urug’-qabilaviy",
            "Dunyoviy (jaxon)",
            "Ibtidoiy",
            "Milliy"
        ],
        "answer": "Urug’-qabilaviy"
    },
    {
        "id": 29,
        "question": "Dinning ibtidoiy shakllari qaysilar?",
        "options": [
            "Fetishizm, totemizm, magiya, animizm",
            "Magiya, iudaizm, jaynizm, zorastrizm",
            "Fetishizm, buddizm, qabila boshliqlarining shaxsiga sig’inish, islom",
            "Xristianlik, totemizm, sintoizm, tabiatni ilohiylashtirish"
        ],
        "answer": "Fetishizm, totemizm, magiya, animizm"
    },
    {
        "id": 30,
        "question": "Jaxonda e’tiqod qiluvchilari soni jihatidan eng katta milliy din qaysi?",
        "options": [
            "Hinduizm",
            "Iudaizm",
            "Sintoizm",
            "Daosizm"
        ],
        "answer": "Hinduizm"
    },
    {
        "id": 31,
        "question": "Konfusiy ta’limotida qaysi muammolar asosiy o’rin tutadi?",
        "options": [
            "Ijtimoiy-ahloqiy",
            "Falsafiy",
            "Estetik",
            "Tabiiy-ilmiy"
        ],
        "answer": "Ijtimoiy-ahloqiy"
    },
    {
        "id": 32,
        "question": "Daosizm qanday din?",
        "options": [
            "Politeistik",
            "Monoteistik",
            "Panteistik",
            "Deistik"
        ],
        "answer": "Politeistik"
    },
    {
        "id": 33,
        "question": "Eng qadimgi jaxon dini qaysi?",
        "options": [
            "Buddizm",
            "Xristianlik",
            "Islom",
            "Hinduizm"
        ],
        "answer": "Buddizm"
    },
    {
        "id": 34,
        "question": "Buddizm dini qachon paydo bo’ldi?",
        "options": [
            "Milodimizdan avv. VI asrda",
            "Milodimizdan avv. V asrda",
            "Milodimizning I asrida",
            "Milodimizgacha XIII asrda"
        ],
        "answer": "Milodimizdan avv. VI asrda"
    },
    {
        "id": 35,
        "question": "E’tiqod qiluvchilar miqdori jihatidan eng katta jaxon dini qaysi?",
        "options": [
            "Xristianlik",
            "Buddizm",
            "Islom",
            "Hinduizm"
        ],
        "answer": "Xristianlik"
    },
    {
        "id": 36,
        "question": "Xristianlik qachon Rim imperiyasining davlat diniga aylandi?",
        "options": [
            "Milodimizning IV- asrida 324 yil",
            "Milodimizning I- asrida 48 yil",
            "Milodimizgacha I- asrda 54 yil",
            "Milodimizning XI- asrida 1054 yil"
        ],
        "answer": "Milodimizning IV- asrida 324 yil"
    },
    {
        "id": 37,
        "question": "Xristianlikning o’gil-xudo Iso Masixga e’tiqod qilish bilan bog’liq asosiy aqidasi qaysi ?",
        "options": [
            "Xudoning gavdalanishi, gunoxni yuvish, qayta tirilish, osmonga chiqib tushish",
            "CHo’qintirish, poklanish, miro surtish, tavba qilish",
            "Ruxning o’lmasligiga ishonch, jannat va duzax; er yuzida xudoga xush yokadigan ishlar qilganligi uchun samoviy takdirlanish g’oyasi",
            "Bir vaqtning o’zida uch yuzli; ota-xudo, ug’il-xudo va Muqaddas rux – xudo bo’lgan yagona xudoga ishonch"
        ],
        "answer": "Xudoning gavdalanishi, gunoxni yuvish, qayta tirilish, osmonga chiqib tushish"
    },
    {
        "id": 38,
        "question": "Xristianlik dinidagi bo’linish qachon sodir bo’ldi?",
        "options": [
            "1054 y",
            "451 y",
            "325 y",
            "1526 y"
        ],
        "answer": "1054 y"
    },
    {
        "id": 39,
        "question": "Xristianlik qachon paydo bo’ldi?",
        "options": [
            "Milodimizgacha I asrda",
            "Milodimizning I asrida",
            "Milodimizgacha IV- asrda",
            "Milodimizning V asrda"
        ],
        "answer": "Milodimizgacha I asrda"
    },
    {
        "id": 40,
        "question": "Sharq dinlaridan qaysi biri xristianlikka eng ko’p ta’sir ko’rsatdi?",
        "options": [
            "Iudaizm",
            "Buddizm",
            "Zorastrizm",
            "Islom"
        ],
        "answer": "Iudaizm"
    },
    {
        "id": 41,
        "question": "Muhammad qachon o’zini Alloxning rasuli (elchisi) deb e’lon qildi?",
        "options": [
            "622 y",
            "610 y",
            "570 y",
            "632 y"
        ],
        "answer": "622 y"
    },
    {
        "id": 42,
        "question": "Islomda kimlar to’g’ri xalifalar deb hisoblanadi?",
        "options": [
            "Abu Bakr, Umar, Usmon, Ali",
            "Muhammad, Ali, Xasan, Xusan",
            "Abu Xurayro, Ibn Hanbal, Ibn Xoshim",
            "Ibrohim, Muso, Iso, Dovud"
        ],
        "answer": "Abu Bakr, Umar, Usmon, Ali"
    },
    {
        "id": 43,
        "question": "Qur’onda nechta sura bor ?",
        "options": [
            "114",
            "110",
            "105",
            "286"
        ],
        "answer": "114"
    },
    {
        "id": 44,
        "question": "Qurbon hayiti qachon bayram qilinadi?",
        "options": [
            "Ro’za tugagandan boshlab 70 kundan so’ng",
            "Ro’zadan 70 kun oldin",
            "Ro’zadan 3 kun oldin",
            "Ro’za tugagandan boshlab 100 kundan so’ng"
        ],
        "answer": "Ro’za tugagandan boshlab 70 kundan so’ng"
    },
    {
        "id": 45,
        "question": "SHialiklarda Muqaddas xadislar nima deb ataladi?",
        "options": [
            "Axbor",
            "Kalom",
            "Fiqh",
            "Ashun kunlari"
        ],
        "answer": "Axbor"
    },
    {
        "id": 46,
        "question": "Qur’on suralari qanday qismlarga bulinadi?",
        "options": [
            "Makka va Madina suralari",
            "Katta va kichik",
            "Dastlabki va yangi",
            "Qadimiy va yangi"
        ],
        "answer": "Makka va Madina suralari"
    },
    {
        "id": 47,
        "question": "Islom diniy marosimlarni olib boruvchi ruxoniy qanday ataladi?",
        "options": [
            "Mulla",
            "Xalifa",
            "Xanif",
            "Murshid"
        ],
        "answer": "Mulla"
    },
    {
        "id": 48,
        "question": "So’fiylarning eng asosiy maqsadi nima?",
        "options": [
            "Xudo bilan qo’shilish",
            "Mistisizm",
            "Asketizm (zoxidlik)",
            "Faqirlik"
        ],
        "answer": "Xudo bilan qo’shilish"
    },
    {
        "id": 49,
        "question": "Islomni modernizasiya (isloh) qilishining mohiyati nima?",
        "options": [
            "Musulmonlar mafkurasi va diniy amaliyotni u yoki bu davr, mamlakat sharoitlariga moslashtirish",
            "Musulmon ilohiyotining yo’nalishi",
            "Islom marosimchiligining asosini tashkil qiluvchi kollektiv yoki individual an’anaviy hatti-harakatatlar majmuasi",
            "Islomni o’zgarmas holda, ya’ni ijtimoiy, ilmiy-texnikaviy va madaniy taraqqiyotni inkor etuvchi feodal mafkurasi sifatida saqlashga intilish"
        ],
        "answer": "Musulmonlar mafkurasi va diniy amaliyotni u yoki bu davr, mamlakat sharoitlariga moslashtirish"
    },
    {
        "id": 50,
        "question": "O’rta Osiyo va Qozog’iston musulmonlari diniy boshqarmasi qachon tashkil topgan?",
        "options": [
            "1943 yilda",
            "1934 yilda",
            "1957 yilda",
            "1968 yilda"
        ],
        "answer": "1943 yilda"
    },
    {
        "id": 51,
        "question": "O’zbekiston Respublikasining «Vijdon erkinligi va diniy tashkilotlar to’g’risida»gi qonuni qaysi yilda kabul kilindi?",
        "options": [
            "1991 y",
            "1992 y",
            "1994 y",
            "1999 y"
        ],
        "answer": "1991 y"
    },
    {
        "id": 52,
        "question": "Asosan bir elat yoki millat vakillari qanday dinlarga e’tiqod qiladi?",
        "options": [
            "Milliy",
            "Dunyoviy",
            "Urug’-qabila",
            "Ko’pxudolik"
        ],
        "answer": "Milliy"
    },
    {
        "id": 53,
        "question": "Vahhobiylik qachon va qayerda paydo bo’lgan?",
        "options": [
            "XVIII asrda Arabistonda",
            "XIII asrda Iroqda",
            "XIX asrda Eronda",
            "XX asrda Afgonistonda"
        ],
        "answer": "XVIII asrda Arabistonda"
    },
    {
        "id": 54,
        "question": "Muhammad pay`gambar tug`ilgan kuniga bag’ishlangan bayramning nomi qanday ataladi?",
        "options": [
            "Mavlud",
            "Xatna",
            "Qurbon hayit",
            "Ramazon hayit"
        ],
        "answer": "Mavlud"
    },
    {
        "id": 55,
        "question": "Xochga mixlangan Iso Masixning «Mo’jizaviy tirilishi»ga ba’gishlangan xristianlikning eng asosiy bayramlaridan biri qaysi ?",
        "options": [
            "Pasxa",
            "Troisa",
            "Rojdestvo Xristovo",
            "Pyatidesyatinisa"
        ],
        "answer": "Pasxa"
    },
    {
        "id": 56,
        "question": "Xristianlikning asosiy yo’nalishlari qaysilar ?",
        "options": [
            "Provoslaviya, katolisizm, protestantlik",
            "Bunda turli marosimlarga katta e’tibor berilishi",
            "Bunda cherkovlar yagona boshqarish markaziga ega",
            "Provoslavie cherkovlari yagona boshqarish markaziga ega emas"
        ],
        "answer": "Provoslaviya, katolisizm, protestantlik"
    },
    {
        "id": 57,
        "question": "Arab qabilalarida yakka xudo g’oyasini kimlar targ’ib qilganlar?",
        "options": [
            "Xaniflar",
            "Imomlar",
            "Paygambarlar",
            "Xalifalar"
        ],
        "answer": "Xaniflar"
    },
    {
        "id": 58,
        "question": "VII asrda paydo bo’lgan musulmon davlati nima deb ataladi?",
        "options": [
            "Arab xalifaligi",
            "Musulmonlar davlati",
            "Islom imperiyasi",
            "Arab imperiyasi"
        ],
        "answer": "Arab xalifaligi"
    },
    {
        "id": 59,
        "question": "Islom dinining qanday asosiy aqidalari bor?",
        "options": [
            "Alloxning yagonaligiga, farishtalarga, barcha Muqaddas kitoblarga, paygambarlarga, oxiratga, taqdirga, qiyomat kuniga ishonish",
            "Juma namozi, sabr, narigi dunyodagi mukofotga, Qur’onning bexatoligiga ishonish, xatna, nikoxga ishonish",
            "Itoatkorlik, shariat normalarini bajarish, musulmoncha bayramlarni nishonlash zarurligi",
            "Ro’za tutish, har kuni besh vaqt namoz o’qish, zakot berish, xaj, mavlud"
        ],
        "answer": "Alloxning yagonaligiga, farishtalarga, barcha Muqaddas kitoblarga, paygambarlarga, oxiratga, taqdirga, qiyomat kuniga ishonish"
    },
    {
        "id": 60,
        "question": "Islomning eng asosiy bayramlari qaysilar ?",
        "options": [
            "Ramazon hayiti, Qurbon hayiti",
            "navro’z, mavlud",
            "Xatna, nikoh",
            "Pasxa, rojdestvo"
        ],
        "answer": "Ramazon hayiti, Qurbon hayiti"
    },
    {
        "id": 61,
        "question": "SHialikning sunniylikdan asosiy farqi nima?",
        "options": [
            "O’zining «Muqaddas rivoyatlar»i (axbor)ining borligi",
            "Xudo bilan qo’shilish qoidasi",
            "Alining ulug’lash qoidasi",
            "Diniy xokimiyatning nasl-nasldan o’tishi"
        ],
        "answer": "O’zining «Muqaddas rivoyatlar»i (axbor)ining borligi"
    },
    {
        "id": 62,
        "question": "Sunniy musulmonlarda oliy ruxoniy shaxs kim?",
        "options": [
            "SHayx",
            "Imom",
            "Mulla",
            "Muftiy"
        ],
        "answer": "SHayx"
    },
    {
        "id": 63,
        "question": "«Movoraunnaxr musulmonlari» (oldin «Sovet Sharqi musulmonlari») oynomasi nechanchi yildan buyon nashr qilina boshlagan?",
        "options": [
            "1961 yildan",
            "1985 yildan",
            "1954 yildan",
            "1968 yildan"
        ],
        "answer": "1961 yildan"
    },
    {
        "id": 64,
        "question": "SidxartxaGautamayanaqandaynombilanmashhurbo‘lgan?",
        "options": [
            "NurlanganBudda",
            "DonoBudda",
            "Payg‘ambarBudda",
            "OliyBudda"
        ],
        "answer": "NurlanganBudda"
    },
    {
        "id": 65,
        "question": "Gautamaqaysiqabiladadunyogakelgan?",
        "options": [
            "Shakya",
            "Pakyana",
            "Maxayana",
            "Nakayana"
        ],
        "answer": "Shakya"
    },
    {
        "id": 66,
        "question": "GautamanechtahaqiqatnianglabnurlanganBuddagaaylanadi?",
        "options": [
            "4",
            "5",
            "7",
            "12"
        ],
        "answer": "4"
    },
    {
        "id": 67,
        "question": "Adibuddakimbo‘lgan?",
        "options": [
            "Buddalarbuddasi",
            "Oliyruhoniy",
            "Gautamaningyanabirismi",
            "Buddaning yerdagitimsoli"
        ],
        "answer": "Buddalarbuddasi"
    },
    {
        "id": 68,
        "question": "BuddizmO‘rtaOsiyogaqaysipodshohlikdavridakiribkelgan?",
        "options": [
            "Kushonpodsholigi",
            "Turkxoqonligi",
            "Eftaliylardavrida",
            "Somoniylardavrida"
        ],
        "answer": "Kushonpodsholigi"
    },
    {
        "id": 69,
        "question": "Yer o‘zrakutarilganBuddaramziqandayko‘rinishdabo‘lgan?",
        "options": [
            "fil",
            "ot",
            "sher",
            "ho‘kiz"
        ],
        "answer": "fil"
    },
    {
        "id": 70,
        "question": "Tangrichilikdiniqachonpaydobo‘lgan?",
        "options": [
            "mil.avv. 2-mingyillikoxiriva 1-mingyillikboshlari",
            "mil.avv. 2-mingyilliko‘rtalarida",
            "mil.avv. 2-mingyillikoxiri",
            "mil.avv. 1-mingyillikoxiri"
        ],
        "answer": "mil.avv. 2-mingyillikoxiriva 1-mingyillikboshlari"
    },
    {
        "id": 71,
        "question": "Tangrichilikdatangribu - ...... .",
        "options": [
            "MoviyOsmonruhi",
            "yerostidagiilohiyqudratsohiblari",
            "dengizdayashovchiiloh",
            "ma’lumbirqiyofalardagizoomorflar"
        ],
        "answer": "MoviyOsmonruhi"
    },
    {
        "id": 72,
        "question": "Tangrichilikda“Otama’bud”nimadebnomlangan?",
        "options": [
            "Erlik",
            "Umay",
            "Quyosh",
            "ko‘kbo‘ri"
        ],
        "answer": "Erlik"
    },
    {
        "id": 73,
        "question": "Tangrichilikkako‘raolmanechaqavatdaniboratbo‘lgan?",
        "options": [
            "3",
            "5",
            "7",
            "9"
        ],
        "answer": "3"
    },
    {
        "id": 74,
        "question": "Tangrichilikdaquyiolamnikimboshqargan?",
        "options": [
            "Erlik",
            "Umay",
            "Ilohiykuchlar",
            "Quyoshxudosi"
        ],
        "answer": "Erlik"
    },
    {
        "id": 75,
        "question": "Moniylikdinigakimasossolgan?",
        "options": [
            "SuraykibnFatak",
            "MirzoG‘olibAhmad",
            "Kanishka",
            "AlpArslon"
        ],
        "answer": "SuraykibnFatak"
    },
    {
        "id": 76,
        "question": "Moniy necha yoshida o‘ziga vahiy kelganini ma’lum qiladi?",
        "options": [
            "12",
            "18",
            "22",
            "40"
        ],
        "answer": "12"
    },
    {
        "id": 77,
        "question": "G‘ayritabiiykuchgaega,tabiatvajamiyatdagi hodisalarrivojlanishinibelgilaydigan,ishlabchiqarishsohalarigahomiylik qiladiganvaijtimoiyhayotdagimavqeibilano‘zarofarqqiladiganqudratli xudolarning mavjudligiga ishonish nimadeyiladi?",
        "options": [
            "diniytizim",
            "diniyaxloq",
            "diniykonfessiya",
            "diniyqarash"
        ],
        "answer": "diniytizim"
    },
    {
        "id": 78,
        "question": "Mesopotamiyadadiniytizimqachonvujudgakelgan?",
        "options": [
            "mil.avv. 4 va 3-mingyilliklar",
            "mil.avv. 3-mingyilliko‘rtalarida",
            "mil.avv. 4-mingyillik",
            "mil.avv. 4-3-asrlar"
        ],
        "answer": "mil.avv. 4 va 3-mingyilliklar"
    },
    {
        "id": 79,
        "question": "Mesopotamiyadiniytizimi nimagaasoslangan?",
        "options": [
            "ko‘pxudolikka",
            "yakkaxudolikka",
            "diniytizimmavjudbo‘lmagan",
            "to‘g‘rijavobyo‘q"
        ],
        "answer": "ko‘pxudolikka"
    },
    {
        "id": 80,
        "question": "Qadimgimesopotamiyaxudolarini ijtimoiyhayotdagiahamiyatigako‘ra qandayxudolargabo‘lishmumkin?",
        "options": [
            "mahalliyvaumumdavlatxudolari",
            "qabilavaumumdavlatxudolari",
            "urug‘-qabilavamahalliyxudolar",
            "umumdavlatvamintaqaviyxudolar"
        ],
        "answer": "mahalliyvaumumdavlatxudolari"
    },
    {
        "id": 81,
        "question": "Mesopotamiyada osmon xudosi kimbo‘lgan?",
        "options": [
            "An",
            "Kidan",
            "Enlil",
            "Ea"
        ],
        "answer": "An"
    },
    {
        "id": 82,
        "question": "Mesopotamiyada yerma’budikimbo‘lgan?",
        "options": [
            "Kidan",
            "Enlil",
            "Ea",
            "An"
        ],
        "answer": "Kidan"
    },
    {
        "id": 83,
        "question": "Mesopotamiyadaurush xudosi kimbo‘lgan?",
        "options": [
            "Nergal",
            "Kidan",
            "Enlil",
            "Ea"
        ],
        "answer": "Nergal"
    },
    {
        "id": 84,
        "question": "Mesopotamiyada  suvxudosikimbo‘lgan?",
        "options": [
            "Ea",
            "An",
            "Nergal",
            "Kidan"
        ],
        "answer": "Ea"
    },
    {
        "id": 85,
        "question": "Mesopotamiyada havoxudosi  kimbo‘lgan?",
        "options": [
            "Enlil",
            "Ea",
            "An",
            "Nergal"
        ],
        "answer": "Enlil"
    },
    {
        "id": 86,
        "question": "Shumerxudolariga kimboshchilikqilgan?",
        "options": [
            "Enlil",
            "Nergal",
            "Kidan",
            "An"
        ],
        "answer": "Enlil"
    },
    {
        "id": 87,
        "question": "Mesopotamiyaxudolarida donishmandlik,uddaburonlik,epchilliktimsoli nimabo‘lgan?",
        "options": [
            "ilon",
            "buqa",
            "sigir",
            "ot"
        ],
        "answer": "ilon"
    },
    {
        "id": 88,
        "question": "Mesopotamiyaxudolarida  hosildorliktimsolivaerkaklikibtidosi  nimabo‘lgan?",
        "options": [
            "buqa",
            "osmon",
            "ot",
            "ilon"
        ],
        "answer": "buqa"
    },
    {
        "id": 89,
        "question": "Miloddanavvalgi IImingyillikningboshlarida  Bobilshahrininghomiysi vaboshxudosikimbo‘lgan?",
        "options": [
            "Marduk",
            "Tiamat",
            "Adapa",
            "Gilgamesh"
        ],
        "answer": "Marduk"
    },
    {
        "id": 90,
        "question": "Bobilda ibtidoiytartibsizliktimsoli, xudolargaqarshichiqqanmaxluqkimbo‘lgan?",
        "options": [
            "Tiamat",
            "Adapa",
            "Dajjol",
            "Marduk"
        ],
        "answer": "Tiamat"
    },
    {
        "id": 91,
        "question": "QadimgiMisrdiniytizimidaboshxudokimbo‘lgan?",
        "options": [
            "AmonRa",
            "Geb",
            "Nut",
            "Osiris"
        ],
        "answer": "AmonRa"
    },
    {
        "id": 92,
        "question": "QadimgiMisrdiniytizimidaabadiyatxudosikimbo‘lgan?",
        "options": [
            "Atum",
            "Geb",
            "Nut",
            "Osiris"
        ],
        "answer": "Atum"
    },
    {
        "id": 93,
        "question": "QadimgiMisrdiniytizimida ummontimsolikimbo‘lgan?",
        "options": [
            "Nun",
            "Atum",
            "Isida",
            "Neftida"
        ],
        "answer": "Nun"
    },
    {
        "id": 94,
        "question": "QadimgiMisrdiniytizimida havoxudosikimbo‘lgan?",
        "options": [
            "Shu",
            "Isida",
            "Atum",
            "Nun"
        ],
        "answer": "Shu"
    },
    {
        "id": 95,
        "question": "QadimgiMisrdiniytizimida osmonma’budikimbo‘lgan?",
        "options": [
            "Nut",
            "Atum",
            "Isida",
            "Set"
        ],
        "answer": "Nut"
    },
    {
        "id": 96,
        "question": "QadimgiMisrdiniytizimida yerxudosikimbo‘lgan?",
        "options": [
            "Geb",
            "Isida",
            "Atum",
            "Nun"
        ],
        "answer": "Geb"
    },
    {
        "id": 97,
        "question": "QadimgiMisrdiniytizimida o‘lib-tiriladigantabiattimsoli,narigi dunyoxudosikimbo‘lgan?",
        "options": [
            "Osiris",
            "Isida",
            "Atum",
            "Set"
        ],
        "answer": "Osiris"
    },
    {
        "id": 98,
        "question": "QadimgiMisrdiniytizimida  hosildorlik,suvvashamolma’budikimbo‘lgan?",
        "options": [
            "Isida",
            "Atum",
            "Set",
            "Nun"
        ],
        "answer": "Isida"
    },
    {
        "id": 99,
        "question": "QadimgiMisrdiniytizimida o‘lgan odamlarruhigahomiylikqiluvchima’budkimbo‘lgan?",
        "options": [
            "Neftida",
            "Atum",
            "Set",
            "Isida"
        ],
        "answer": "Neftida"
    },
    {
        "id": 100,
        "question": "QadimgiMisrdiniytizimida  cho‘lxudosikimbo‘lgan?",
        "options": [
            "Set",
            "Isida",
            "Atum",
            "Nun"
        ],
        "answer": "Set"
    },
    {
        "id": 101,
        "question": "QadimgiMisrdiniytizimidaqaysixudoilonqiyofasidatasvirlangan?",
        "options": [
            "Atum",
            "Set",
            "Nun",
            "Isida"
        ],
        "answer": "Atum"
    },
    {
        "id": 102,
        "question": "QadimgiGresiyada umumxalq xudolariguruhi nimadeyilgan?",
        "options": [
            "Olimpiaxudolari",
            "Panteon",
            "Aristokratlarxudolari",
            "G‘arbpanteoni"
        ],
        "answer": "Olimpiaxudolari"
    },
    {
        "id": 103,
        "question": "QadimgiGresiyada Olimpiyaxudolari nechtaxudolarnio‘zichigaolgan?",
        "options": [
            "12",
            "8",
            "100 gayaqin",
            "50 gayaqin"
        ],
        "answer": "12"
    },
    {
        "id": 104,
        "question": "Olimpiaxudolarigaqaysixudoboshchilikqilgan?",
        "options": [
            "Zevs",
            "Poseydon",
            "Aid",
            "Afrodita"
        ],
        "answer": "Zevs"
    },
    {
        "id": 105,
        "question": "QadimgiGresiyada o‘liklarpodsholigi xudosi qaysixudobo‘lgan?",
        "options": [
            "Aid",
            "Afrodita",
            "Zevs",
            "Poseydon"
        ],
        "answer": "Aid"
    },
    {
        "id": 106,
        "question": "QadimgiGresiyadadengiz xudosi qaysixudobo‘lgan?",
        "options": [
            "Poseydon",
            "Zevs",
            "Aid",
            "Afrodita"
        ],
        "answer": "Poseydon"
    },
    {
        "id": 107,
        "question": "QadimgiGresiyada  hosildorlik,dehqonchilik,nikohvaoilaviy hayot ma’budasi kimbo‘lgan?",
        "options": [
            "Demetra",
            "Poseydon",
            "Aid",
            "Afrodita"
        ],
        "answer": "Demetra"
    },
    {
        "id": 108,
        "question": "QadimgiGresiyada   uzumchilikvavinochilik ma’budasi kimbo‘lgan?",
        "options": [
            "Dionis",
            "Demetra",
            "Poseydon",
            "Aid"
        ],
        "answer": "Dionis"
    },
    {
        "id": 109,
        "question": "QadimgiHindistondaVedalarqachonyaratilgan?",
        "options": [
            "MiloddanavvalgiIImingyillikoxirlari–Imingyillikningboshlarida",
            "MiloddanavvalgiIIImingyillikoxirlari",
            "MiloddanavvalgiIImingyillikboshlarida",
            "MiloddanavvalgiImingyillikningboshlarida"
        ],
        "answer": "MiloddanavvalgiIImingyillikoxirlari–Imingyillikningboshlarida"
    },
    {
        "id": 110,
        "question": "Vedalarnechtato‘plamlargabo‘lingan?",
        "options": [
            "4",
            "5",
            "8",
            "12"
        ],
        "answer": "4"
    },
    {
        "id": 111,
        "question": "Xudolargabag‘ishlanganmadhiyalar Vedalarningqaysito‘plamidaberilgan?",
        "options": [
            "Rigveda",
            "Samveda",
            "Yadjuraveda",
            "Atxarvaveda"
        ],
        "answer": "Rigveda"
    },
    {
        "id": 112,
        "question": "Yovuzruhlargaqarshiqo‘llaniladiganjoduva afsunlar Vedalarningqaysito‘plamidaberilgan?",
        "options": [
            "Atxarvaveda",
            "Rigveda",
            "Samveda",
            "Yadjuraveda"
        ],
        "answer": "Atxarvaveda"
    },
    {
        "id": 113,
        "question": "Qadimgihindlarda issiqlik,yorug‘lik,yomg‘irvato‘fonxudosi kimbo‘lgan?",
        "options": [
            "Indra",
            "Varuna",
            "Sheva",
            "Mitra"
        ],
        "answer": "Indra"
    },
    {
        "id": 114,
        "question": "Qadimgi Oriylarda kengtarqalganxudolarichidaMitraqandayxudohisoblangan?",
        "options": [
            "yorug‘likxudosi",
            "tunxudosi",
            "quyoshxudosi",
            "yomg‘irvato‘fonxudosi"
        ],
        "answer": "yorug‘likxudosi"
    },
    {
        "id": 115,
        "question": "Braxmanizmdaruhningko‘chishinimadeyilgan?",
        "options": [
            "Sansara",
            "Karma",
            "Varna",
            "Vishna"
        ],
        "answer": "Sansara"
    },
    {
        "id": 116,
        "question": "BraxmanizmdagiKarmaaqidalariqaysita’limotdabayonqilingan?",
        "options": [
            "dxarma",
            "veda",
            "sheva",
            "budda"
        ],
        "answer": "dxarma"
    },
    {
        "id": 117,
        "question": "QadimgiXitoydaDaotsizmdiniyta’limotiqachonvujudgakelgan?",
        "options": [
            "mil.avv.  VIIasrda",
            "mil.avv.  IVasrda",
            "mil.avv.  IIasrda",
            "mil.avv.  VIIIasrda"
        ],
        "answer": "mil.avv.  VIIasrda"
    },
    {
        "id": 118,
        "question": "Konfutsiylikdiniyta’limotidaasosannimalargasig‘inishasosiyo‘rinegallagan?",
        "options": [
            "ajdodlarruhiga",
            "hayvonlarga",
            "haykallarga",
            "osmonxudolariga"
        ],
        "answer": "ajdodlarruhiga"
    },
    {
        "id": 119,
        "question": "Iudaizmdini qaerdavujudgakelgan?",
        "options": [
            "Falastin",
            "Arabiston",
            "Eron",
            "Misr"
        ],
        "answer": "Falastin"
    },
    {
        "id": 120,
        "question": "Iudaizmdiniaqidalarivamarosimlari qaysimanbalardabayonqilingan?",
        "options": [
            "muqaddasbitiklar(Tanak)vamuqaddasrivoyatlar(Talmud)",
            "Injilningyangiahdqismida",
            "Zabur",
            "Faqatmiflarda"
        ],
        "answer": "muqaddasbitiklar(Tanak)vamuqaddasrivoyatlar(Talmud)"
    },
    {
        "id": 121,
        "question": "Yahudiylarningdiniyohayotiqaerdamarkazlashtirilgan?",
        "options": [
            "Quddusda",
            "Makkada",
            "Suriyada",
            "Balxda"
        ],
        "answer": "Quddusda"
    },
    {
        "id": 122,
        "question": "Yahudiylarning pesax diniymarosimiqandaybayramsifatidao‘tkazilgan?",
        "options": [
            "bahorningboshlanishibayrami",
            "cheklanishkuni",
            "damolishkuni",
            "o‘limdankeyingitirilishkuni"
        ],
        "answer": "bahorningboshlanishibayrami"
    },
    {
        "id": 123,
        "question": "«Avesto»ning sharhlari qaysitildayozilgan?",
        "options": [
            "pahlaviytili",
            "yunontilida",
            "qadimgiyturktilida",
            "forstilida"
        ],
        "answer": "pahlaviytili"
    },
    {
        "id": 124,
        "question": "OlimlartomonidanZardushtiylikningmuqaddasolovibirinchimartaqaerdayoqilgandeyiladi?",
        "options": [
            "Xorazm",
            "Baqtriya",
            "Midiya",
            "Marv"
        ],
        "answer": "Xorazm"
    },
    {
        "id": 125,
        "question": "Zardushtqaysiqabiladato‘g‘ilgan?",
        "options": [
            "Spitamaqabilasida",
            "Spartakqabilasida",
            "Oriyqabilalarida",
            "O‘rtaOsiyodagiforsiyqabilalarda"
        ],
        "answer": "Spitamaqabilasida"
    },
    {
        "id": 126,
        "question": "AvestoningqaysiqisminiZardushtqalamigamansubdeyiladi?",
        "options": [
            "Gat",
            "Vendidot",
            "Yasna",
            "Yasht"
        ],
        "answer": "Gat"
    },
    {
        "id": 127,
        "question": "“Avesto” kitobinechamingqoramolterisigabitilgan?",
        "options": [
            "12 ming",
            "1 ming",
            "7ming",
            "21 ming"
        ],
        "answer": "12 ming"
    },
    {
        "id": 128,
        "question": "“Avesto”ningqaysiqismidadiniymarosimlardao‘qiladiganduolarbayonqilingan?",
        "options": [
            "Yasna",
            "Vendidot",
            "Visparad",
            "Yasht"
        ],
        "answer": "Yasna"
    },
    {
        "id": 129,
        "question": "Zardushtiylikningboshg‘oyasidaezgufikrnimadeyiladi?",
        "options": [
            "xumata",
            "xuxta",
            "xvartsha",
            "dujuxta"
        ],
        "answer": "xumata"
    },
    {
        "id": 130,
        "question": "Zardushtiylikningboshg‘oyasidaezguso‘znimadeyiladi?",
        "options": [
            "xuxta",
            "xumata",
            "xvartsha",
            "dujuxta"
        ],
        "answer": "xuxta"
    },
    {
        "id": 131,
        "question": "Zardushtiylike’tiqodigako‘rabirinchiinsonkimbo‘lgan?",
        "options": [
            "Govmard (ho‘kiz-odam)",
            "Yima (Jamshid)",
            "Axuramazda",
            "Axriman"
        ],
        "answer": "Govmard (ho‘kiz-odam)"
    },
    {
        "id": 132,
        "question": "Zardushtiylikkako‘ra, dunyo",
        "options": [
            "yovuzlikka qarshi kurashdan iborat",
            "azob-uqubatlardaniborat",
            "sinovlardaniborat",
            "ezguamallardaniborat"
        ],
        "answer": "yovuzlikka qarshi kurashdan iborat"
    },
    {
        "id": 133,
        "question": "Zardushtiylikningboshxudosikimbo‘lgan?",
        "options": [
            "AxuraMazda",
            "Fravashi",
            "AmeshaSpenta",
            "VoxuMana"
        ],
        "answer": "AxuraMazda"
    },
    {
        "id": 134,
        "question": "2003 yil YUNESKO tomonidan Zardushtiylikningnechayilliginishonlandi?\n",
        "options": [
            "3000 yilligi",
            "2700 yilligi",
            "2500 yilligi",
            "2000 yilligi"
        ],
        "answer": "3000 yilligi"
    },
    {
        "id": 135,
        "question": "Hozirgi vaqtda zardushtiylikka e’tiqod qiluvchilar soni nechakishidebe’tirofetilmoqda?\n",
        "options": [
            "200 mingdanortiq",
            "1.5 mln",
            "2 mlngayaqin",
            "300 minggayaqin"
        ],
        "answer": "200 mingdanortiq"
    },
    {
        "id": 136,
        "question": "Zardushtiylikda dunyodagibarchayomonliklarningtimsoli kimbo‘lgan?",
        "options": [
            "Axriman",
            "Anaxita",
            "AmeshaSpenta",
            "VoxuMana"
        ],
        "answer": "Axriman"
    },
    {
        "id": 137,
        "question": "Zardushtiylikda qaysitabiatunsurlarimuqaddaslashtirilgan?",
        "options": [
            "tuproq,suv,havovaolov",
            "tuproq,suv,havovaosmon",
            "tuproq,suv,havovaquyosh",
            "tuproq,suv,havovayulduzlar"
        ],
        "answer": "tuproq,suv,havovaolov"
    },
    {
        "id": 138,
        "question": "Konfusiychilikning bosh xudosi nima?",
        "options": [
            "Osmon xudosi",
            "Yer xudosi",
            "Momoqaldiroq xudosi",
            "Suv xudosi"
        ],
        "answer": "Osmon xudosi"
    },
    {
        "id": 139,
        "question": "Konfusiychilikning manbai qaysi kitob bo’lgan?",
        "options": [
            "“Lung- Yuy”",
            "“Beda”",
            "“Rigvedr”",
            "“Dao- Detszin”"
        ],
        "answer": "“Lung- Yuy”"
    },
    {
        "id": 140,
        "question": "Konfusiychilik dini aqidasiga jamiyatda qaysi qonun amal qiladi?",
        "options": [
            "“Jeng” (Insonparvarlik)",
            "“De” (faoliyatsizlik)",
            "“Dao- Detszin”",
            "“Vedovdot”"
        ],
        "answer": "“Jeng” (Insonparvarlik)"
    },
    {
        "id": 141,
        "question": "Hinduiylikda braxmanlikning qaysi xudolari tan olinadi?",
        "options": [
            "Braxma, Vishna, Shiva",
            "Braxma, Indra, Mitra",
            "Adita, Krishna",
            "Varuna, Adita, Agnyu"
        ],
        "answer": "Braxma, Vishna, Shiva"
    },
    {
        "id": 142,
        "question": "Sikxizm dinining asoschisi kim?",
        "options": [
            "Nanak",
            "Vishnu",
            "Shiva",
            "Braxma"
        ],
        "answer": "Nanak"
    },
    {
        "id": 143,
        "question": "Millat dinlari...",
        "options": [
            "yahudiylik, konfusiylik, sintoizm",
            "buddizm, xristianlik, islom",
            "konfusiylik, zardo’shtiylik, buddizm",
            "hinduizm, braxmanizm, xristianlik"
        ],
        "answer": "yahudiylik, konfusiylik, sintoizm"
    },
    {
        "id": 144,
        "question": "Yaponiya davlatining qadimiy milliy dini…",
        "options": [
            "sintoizm",
            "buddizm",
            "daosizm",
            "lamaizm"
        ],
        "answer": "sintoizm"
    },
    {
        "id": 145,
        "question": "Bibliyaning yahudiylar muqaddas deb e’tirof etgan qismi qaysi?",
        "options": [
            "“Eski Axd”",
            "“Yangi Axd”",
            "Talmud",
            "Tripitaka"
        ],
        "answer": "“Eski Axd”"
    },
    {
        "id": 146,
        "question": "Daosizm dinining vataniqaysidavlat?",
        "options": [
            "qadimgi Xitoy",
            "qadimgi Misr",
            "qadimgi Hindiston",
            "qadimgi Yunoniston"
        ],
        "answer": "qadimgi Xitoy"
    },
    {
        "id": 147,
        "question": "“Avesto” ning 12000 qoramol terisiga yozilgan haqidagi manba kimning qalamiga mansub?",
        "options": [
            "Abu Rayhon Beruniy “O’tmish xalqlardan qolgan yodgorliklar”",
            "Ibn Sino “Donishnoma”",
            "Abu Nasr Farobiy “Fozil odamlar shahri”",
            "Burhoniddin Marg’inoniy “Hidoya”"
        ],
        "answer": "Abu Rayhon Beruniy “O’tmish xalqlardan qolgan yodgorliklar”"
    },
    {
        "id": 148,
        "question": "Musulmonlar e’tiqodicha, xudo tomonidan Dovud payg’ambarga yuborilgan muqaddas kitob?",
        "options": [
            "Zabur",
            "Tavrot",
            "Talmud",
            "Qur’oni Karim"
        ],
        "answer": "Zabur"
    },
    {
        "id": 149,
        "question": "“Behdin” “ya’ni eng yaxshi din” deb ulug’langan din va uning ilohi kim?",
        "options": [
            "Zardushtiylik Axura- Mazda",
            "“Avesto” Axriman",
            "Xristianlik - Iso",
            "Buddizm, Gautama"
        ],
        "answer": "Zardushtiylik Axura- Mazda"
    },
    {
        "id": 150,
        "question": "Ilohiyot haqidagi ta’limotning nomi nimadeyiladi?",
        "options": [
            "teologiya",
            "mifologiya",
            "esxotologiya",
            "mifologiya va esxotologiya"
        ],
        "answer": "teologiya"
    },
    {
        "id": 151,
        "question": "Hinduiylik ta’limotiga ko’ra olam, hayotning barcha shaklini qaysi xudo yaratgan?",
        "options": [
            "Braxma",
            "Shiva",
            "Vishnu",
            "Adita"
        ],
        "answer": "Braxma"
    },
    {
        "id": 152,
        "question": "Hinduiylik dini qadimgi Hindistonda qachon vujudga kelgan?",
        "options": [
            "mil. avv. VI asrda",
            "mil. avv.V asrda",
            "mil. avv. IV asrda",
            "mil. avv. III asrda"
        ],
        "answer": "mil. avv. VI asrda"
    },
    {
        "id": 153,
        "question": "Hinduiylik dinida koinotni halok qilish qudratiga ega bo’lgan xudo nomi nima?",
        "options": [
            "Shiva",
            "Braxma",
            "Indra",
            "Vishnu"
        ],
        "answer": "Shiva"
    },
    {
        "id": 154,
        "question": "Tripitakaning qismlarini ko’rsating",
        "options": [
            "Vinaya- pitaka, Sutta- pitaka, Abxidxamma- pitaka",
            "meditasiya, axloq, donolik",
            "to’g’ri anglash, to’g’ri harakat qilish",
            "sutta- pitaka, maxayana, xinayana"
        ],
        "answer": "Vinaya- pitaka, Sutta- pitaka, Abxidxamma- pitaka"
    },
    {
        "id": 155,
        "question": "Buddaviylikning yozma manbasi bo’lgan Tripitaka (uch savat donolik) hozirgi paytda qayerda saqlanib qolgan?",
        "options": [
            "Shri- Lankada",
            "Tibetda",
            "Xitoyda",
            "Koreyada"
        ],
        "answer": "Shri- Lankada"
    },
    {
        "id": 156,
        "question": "O’rta Osiyoga buddaviylik qachon kirib keldi?",
        "options": [
            "erdan avv. 1 ming yillik oxirlarida",
            "erdan avv. 4 ming yillik boshlarida",
            "erdan avv. 4 ming yillik o’rtalarida",
            "erdan avv. 2 ming yillik boshlarida"
        ],
        "answer": "erdan avv. 1 ming yillik oxirlarida"
    },
    {
        "id": 157,
        "question": "Nima to’g’risidagi aqida buddizmning asosiy aqidasidir?",
        "options": [
            "azob- uqubat",
            "gunox",
            "itoatkorlik",
            "nirvana"
        ],
        "answer": "azob- uqubat"
    },
    {
        "id": 158,
        "question": "Buddizmning asosiy yo’nalishlari qaysilar?",
        "options": [
            "xinayana, maxayana, lamaizm",
            "shaktizm, shivaizm, jaynizm",
            "sunniylik, shialik, xorijiylik",
            "provaslav, katolisizm, protestantlik"
        ],
        "answer": "xinayana, maxayana, lamaizm"
    },
    {
        "id": 159,
        "question": "Buddizmning asosiy kitobi...",
        "options": [
            "Tripitaka",
            "Tavrot",
            "Avesto",
            "Injil"
        ],
        "answer": "Tripitaka"
    },
    {
        "id": 160,
        "question": "Budda ta’limoti nechta haqiqatda ifodasini topgan?",
        "options": [
            "4 ta",
            "6 ta",
            "5 ta",
            "2 ta"
        ],
        "answer": "4 ta"
    },
    {
        "id": 161,
        "question": "Buddaviylik dinining eng yirik jamoalari qaysi mamlakatlarda keng tarqalgan?",
        "options": [
            "Xitoy, Tailand, Yaponiya",
            "Hindiston, Koreya, Shrilanka",
            "Xitoy, Hindiston, Malayziya",
            "Tibet, Vyetnam, Turkiya"
        ],
        "answer": "Xitoy, Tailand, Yaponiya"
    },
    {
        "id": 162,
        "question": "“ Budda’’- so’zining ma’nosini aniqlang?",
        "options": [
            "nurlagan, yaraqlagan",
            "buyuklik, donolik",
            "sokinlik, saroblilik",
            "soflik, insonparvarlik"
        ],
        "answer": "nurlagan, yaraqlagan"
    },
    {
        "id": 163,
        "question": "Buddaviylik Markaziy Osiyoga qachon va kimning davrida kirib kelgan?",
        "options": [
            "Imperator Ashoka davrida mil.avv. 273- 232 yy.",
            "Saljuqiylar davrida mil.avv. 235- 220 yy.",
            "Shaxzoda Taitana davrida mil.avv.V asrda",
            "Imperator Bektan davrida mil.avv.150- 100 yy."
        ],
        "answer": "Imperator Ashoka davrida mil.avv. 273- 232 yy."
    },
    {
        "id": 164,
        "question": "Buddaviylik ta’limotiga ko’ra birinchi haqiqat qanday nomlanadi?",
        "options": [
            "Azob – uqubatlarning mavjudligi haqida",
            "Qiynoqlarning sabablari haqida",
            "Qiynoqlarni tugatish haqida",
            "Qiynoqlardan qutulish yo’li haqida"
        ],
        "answer": "Azob – uqubatlarning mavjudligi haqida"
    },
    {
        "id": 165,
        "question": "Buddaviylik ta’limotiga ko’ra, har qanday narsa yoki hodisa u xoh moddiy yoki ma’naviy bo’lsin Dxarma elementlaridan tuzilgan. Dxarmalar mavjudligining beshta formasiga nimalar kiradi?",
        "options": [
            "tana, sezgi, his- tuyg’u, harakat, anglash",
            "faoliyat, gumrohlik, xohish, istak, norma",
            "his- tuyg’u, harakat, anglash, istak, norma",
            "faoliyat, gumrohlik, xohish, tana, sezgi"
        ],
        "answer": "tana, sezgi, his- tuyg’u, harakat, anglash"
    },
    {
        "id": 166,
        "question": "Buddaviylik dinida «Hayot g’ildiragi»ni nimalar tashkil qiladi?",
        "options": [
            "faoliyat, gumrohlik, xohish, istak, norma",
            "his- tuyg’u, harakat, anglash, istak, norma",
            "faoliyat, gumrohlik, xohish, tana, sezgi",
            "tana, sezgi, his- tuyg’u, harakat, anglash"
        ],
        "answer": "faoliyat, gumrohlik, xohish, istak, norma"
    },
    {
        "id": 167,
        "question": "Buddaviylik ta’limotiga ko’ri insonning qayta tug’ilishdan to’xtash holati qanday nomlanadi?",
        "options": [
            "Nirvana",
            "Dxarma",
            "Meditasiya",
            "Karma"
        ],
        "answer": "Nirvana"
    },
    {
        "id": 168,
        "question": "Buddaviylik dinida «Qiynoqlardan qutulish yo’li mavjudligi» haqidagi ta’limot nechanchi haqiqatda berilgan?",
        "options": [
            "To’rtinchi haqiqat\n",
            "Uchinchi haqiqat\n",
            "Ikkinchi haqiqat\n",
            "Birinchi haqiqat"
        ],
        "answer": "To’rtinchi haqiqat\n"
    },
    {
        "id": 169,
        "question": "Buddaviylikning to’rtinchi haqiqati - «Qiynoqlardan qutilish yo’li mavjudligi» haqidagi sakkiz narsaga amal qilish nima deyiladi?",
        "options": [
            "Meditasiya",
            "Axloq",
            "Donolik",
            "Nirvana"
        ],
        "answer": "Meditasiya"
    },
    {
        "id": 170,
        "question": "«Xinayana» oqimi buddaviylikda qanday ma’noni anglatadi?",
        "options": [
            "kichik g’ildirak",
            "katta g’ildirak",
            "nurlangan",
            "tantana qiluvchi"
        ],
        "answer": "kichik g’ildirak"
    },
    {
        "id": 171,
        "question": "«Maxayana» oqimi buddaviylikda qanday ma’noni anglatadi?",
        "options": [
            "katta g’ildirak",
            "tantana qiluvchi",
            "kichik g’ildirak",
            "donishmand"
        ],
        "answer": "katta g’ildirak"
    },
    {
        "id": 172,
        "question": "«Sekta» so’zining lug’aviy ma’nosi nima?",
        "options": [
            "lotin- fikrlash, faoliyat, hayot, yo’nalish shakli",
            "lotin – dunyoviy",
            "lotin – sir, muqaddas",
            "lotin – yuborish, vazifa topshirish"
        ],
        "answer": "lotin- fikrlash, faoliyat, hayot, yo’nalish shakli"
    },
    {
        "id": 173,
        "question": "Buddaviylik diniga e’tiqod qiluvchilar yer aholisining necha foizi(%)ni tashkil etadi?",
        "options": [
            "7 foiz(%)ni\n",
            "15 foiz(%)ni\n",
            "1 foiz(%)ni\n",
            "23 foiz(%)ni"
        ],
        "answer": "7 foiz(%)ni\n"
    },
    {
        "id": 174,
        "question": "Fransuz olimi E.Dyurkgeym dinlarga qanday baho bergan?",
        "options": [
            "Din - bu “jamoa ongi”",
            "Din - bu axloqiy ta’limot",
            "Din - bu ilmiy nasihatdir",
            "Din - inson falsafasidir"
        ],
        "answer": "Din - bu “jamoa ongi”"
    },
    {
        "id": 175,
        "question": "Dinshunoslik fanining qanday ko’rinishlari mavjud?",
        "options": [
            "Diniy va dunyoviy",
            "Afsonaviy va diniy",
            "Dunyoviy va sosiologik",
            "Ruhiy va moddiy"
        ],
        "answer": "Diniy va dunyoviy"
    },
    {
        "id": 176,
        "question": "Xristianlik dinidagi asosiy oqimlar qaysi qatorda to’g’ri belgilangan?",
        "options": [
            "Pravoslav, katolik, protestantizm",
            "Kalvinizm, baptizm, pravoslav",
            "Baptizm, katolik, pravoslav",
            "Pravoslav, katolik, Sufizm"
        ],
        "answer": "Pravoslav, katolik, protestantizm"
    },
    {
        "id": 177,
        "question": "Xristianlik diniga dunyo aholisining qanchasi e’tiqod qiladi?",
        "options": [
            "2,2 mlrd.(yer aholisining 32%)",
            "1,6 mlrd.(yer aholisining 23%)",
            "1 mlrd. (yer aholisining 15%)",
            "1,7 mlrd. (yer aholisining 24%"
        ],
        "answer": "2,2 mlrd.(yer aholisining 32%)"
    },
    {
        "id": 178,
        "question": "Bibliyaning tarkibiga qanday kitoblar kirgan?",
        "options": [
            "“Qadimiy Axd” va “Yangi Axd”",
            "“Injil” va “Sonlar”",
            "“Borliq” va “Yangi Axd”",
            "“Ibtido” va “Chiqish”"
        ],
        "answer": "“Qadimiy Axd” va “Yangi Axd”"
    },
    {
        "id": 179,
        "question": "Iso Masih qayerda yashab o’tgan?",
        "options": [
            "Falastin",
            "Hindiston",
            "Xitoy",
            "Suriya"
        ],
        "answer": "Falastin"
    },
    {
        "id": 180,
        "question": "Xristianlikda o’g’il- xudo Iso Masihga e’tiqod qilish bilan bog’liq asosiy aqidasi qaysi?",
        "options": [
            "xudoning gavdalanishi, gunohni yuvish, qayta tirilish, osmonga chiqib tushish",
            "bir vaqting o’zida uch yuzli; ota- xudo, o’g’il- xudo va Muqaddas ruh – xudo bo’lgan yagona xudoga ishonch",
            "ruhning o’lmasligiga ishonch, jannat va do’zax; yer yuzida xudoga xush yokadigan ishlar qilganligi uchun samoviy takdirlanish g’oyasi",
            "cho’qintirish, poklanish, miro surtish, tavba qilish"
        ],
        "answer": "xudoning gavdalanishi, gunohni yuvish, qayta tirilish, osmonga chiqib tushish"
    },
    {
        "id": 181,
        "question": "Xristianlik qachon Rim imperiyasining davlat diniga aylandi?",
        "options": [
            "milodning 324 yili",
            "milodning 325 yili",
            "milodning 451 yili",
            "milodning 1054 yili"
        ],
        "answer": "milodning 324 yili"
    },
    {
        "id": 182,
        "question": "Xristianlik dinidagi bo’linish qachon sodir bo’ldi?",
        "options": [
            "1054 yil",
            "451 yil",
            "325 yil",
            "1526 yil"
        ],
        "answer": "1054 yil"
    },
    {
        "id": 183,
        "question": "Provoslavlikning asosiy xususiyatlari biri nima?",
        "options": [
            "provoslaviye cherkovlari yagona boshqarish markaziga ega emas",
            "bunda cherkovlar yagona boshqarish markaziga ega",
            "bunda turli marosimlarga katta e’tibor berilishi",
            "provoslaviye bu – ko’p sonli mustaqil (avtokefal) cherkovlar yig’indisidir"
        ],
        "answer": "provoslaviye cherkovlari yagona boshqarish markaziga ega emas"
    },
    {
        "id": 184,
        "question": "Katolik oqimining markazi bo’lgan Vatikan davlati qachon tashkil topgan?",
        "options": [
            "1929 yilda",
            "1870 yilda",
            "1054 yilda",
            "1526 yilda"
        ],
        "answer": "1929 yilda"
    },
    {
        "id": 185,
        "question": "«Baptizm» so’zining lug’aviy ma’nosi",
        "options": [
            "yunoncha, suvga cho’ktirish",
            "lotincha, kelish",
            "yunoncha,eng eski",
            "lotincha, umumiy, dunyoviy"
        ],
        "answer": "yunoncha, suvga cho’ktirish"
    },
    {
        "id": 186,
        "question": "Xristian cherkovlarida oliy iyerarx qanday ataladi?",
        "options": [
            "yepiskop",
            "kardinal",
            "senator",
            "oligarx"
        ],
        "answer": "yepiskop"
    },
    {
        "id": 187,
        "question": "Pravoslav xristianlarning jahonda nechta mustaqil cherkovlari mavjud?",
        "options": [
            "15 ta",
            "20 ta",
            "25 ta",
            "30 ta"
        ],
        "answer": "15 ta"
    },
    {
        "id": 188,
        "question": "Jahon katolik xristianlarning markazi?",
        "options": [
            "Vatikan",
            "Monako",
            "Lyuksenburg",
            "Lixtenshteyn"
        ],
        "answer": "Vatikan"
    },
    {
        "id": 189,
        "question": "O’zbekistonda yashovchi xristian dindorlar asosan qaysi oqimga mansub?",
        "options": [
            "pravoslav",
            "katolisizm",
            "protestantizm",
            "lyuteranlik"
        ],
        "answer": "pravoslav"
    },
    {
        "id": 190,
        "question": "“Nasroniy” xristianlikdan qanday kelib chiqqan?",
        "options": [
            "Iso masihning tug’ilgan qishlog’i “nazaryot” nomi bilan bog’liq",
            "yahudiy tilida “xaloskor” degani",
            "yunon tilida “qutqaruvchi” degani",
            "Rimda Isoning tug’ilgan qishlog’i nomi bilan bog’liq"
        ],
        "answer": "Iso masihning tug’ilgan qishlog’i “nazaryot” nomi bilan bog’liq"
    },
    {
        "id": 191,
        "question": "Iso Masih shogirdlari kimlar va ular xristianlikdagi qaysi kitobni yozib qoldirdilar?",
        "options": [
            "ular apostollar - havoriylar bo’lib, Bibliyaning “Yangi ahd” qismini yozib qoldirgan",
            "ular sahobalar bo’lib, Tavrotni yozganlar",
            "ular apostollar bo’lib, Torani yozganlar",
            "ular monaxlar bo’lib, “Triptaka”ni yozib qoldirganlar"
        ],
        "answer": "ular apostollar - havoriylar bo’lib, Bibliyaning “Yangi ahd” qismini yozib qoldirgan"
    },
    {
        "id": 192,
        "question": "Pravoslav cherkovining eng oliy mansabi qanday ataladi?",
        "options": [
            "Yepiskop",
            "Mitropolit",
            "Patriax",
            "Arxiyepiskop"
        ],
        "answer": "Yepiskop"
    },
    {
        "id": 193,
        "question": "Katolik oqimining bosh ruhoniysi?",
        "options": [
            "papa",
            "monax",
            "pop",
            "kardinal"
        ],
        "answer": "papa"
    },
    {
        "id": 194,
        "question": "Abu Rayhon Beruniyning yozishicha, xristianlar ilk bor Marv (hozirgi Turkmaniston hududi Mari)ga Iso Masih tavalludidin necha yil o’tib kela boshlagan?",
        "options": [
            "200 yil\n\n",
            "300 yil\n",
            "100 yil\n",
            "400 yil\n"
        ],
        "answer": "200 yil\n\n"
    },
    {
        "id": 195,
        "question": "Pravoslav oqimi qaysi hududlarda keng tarqalgan?",
        "options": [
            "Sharqiy Yevropa va Bolqon mamlakatlari",
            "Lotin Amerikasi, Janubiy va G’arbiy Yevropa",
            "Yevropa, Shimoliy Amerika, Afrika qit’alari",
            "Bolqon mamlakatlari, Afrika qit’alari"
        ],
        "answer": "Sharqiy Yevropa va Bolqon mamlakatlari"
    },
    {
        "id": 196,
        "question": "Oddiy odamlar va katolik ruhoniylarining xudo oldida barobar ekani, indulgensiya sotishni taqiqlash, cherkov yerlarini davlat va xalq manfaati yo’lida ishlatish kabi g’oyalarni ilgari surgan ilohiyotchi olim?",
        "options": [
            "Yan Gus (1371 - 1415)\n",
            "DjonUiklif (1320 – 13840\n",
            "Martin Lyuter (1483- 1546)\n",
            "Filipp Melanxton (1497- 1560)\n"
        ],
        "answer": "Yan Gus (1371 - 1415)\n"
    },
    {
        "id": 197,
        "question": "Xalifa Usmon davrida amalga oshirilgan muhim tadbir nima edi?",
        "options": [
            "Qur’on oyatlari to’planib yagona kitob holiga keltirildi",
            "Arab xalifaligi tashkil topdi",
            "Misr bo’ysundirildi",
            "Islom dini jahon diniga aylantirildi"
        ],
        "answer": "Qur’on oyatlari to’planib yagona kitob holiga keltirildi"
    },
    {
        "id": 198,
        "question": "Islom tarixidagi birinchi muqaddas jang...",
        "options": [
            "Badr g’azoti",
            "Uhud g’azoti",
            "Tobuk g’azoti",
            "Xandaq jangi"
        ],
        "answer": "Badr g’azoti"
    },
    {
        "id": 199,
        "question": "Xijriy yil hisobi qaysi yildan boshlangan?",
        "options": [
            "622 yil",
            "630 yil",
            "570 yil",
            "610 yil"
        ],
        "answer": "622 yil"
    },
    {
        "id": 200,
        "question": "Jahon dinlari ichida eng yoshi qaysi din?",
        "options": [
            "Islom",
            "Buddizm",
            "Xristianlik",
            "Konfusiychilik"
        ],
        "answer": "Islom"
    },
    {
        "id": 201,
        "question": "\"Islom arkonlari\"- (islomning 5 ustuni) diniy marosimlarni o’z ichiga oladi. Bular quyidagilardan qaysilar?\n1. Kalimai shahodat. 2.Namoz o’qish. 3.Farishtalarga ishonish. 4. Muqaddas kitoblarga ishonish. 5. Ro’za tutish. 6. Zakot berish. 7.Oxiratga ishonish. 8.Haj qilish",
        "options": [
            "1, 2, 5, 6, 8\n",
            "1, 7, 4, 6, 8\n",
            "2,4, 6, 7, 8\n",
            "2, 3, 4, 6, 7"
        ],
        "answer": "1, 2, 5, 6, 8\n"
    },
    {
        "id": 202,
        "question": "Islom qaysi dinlar qatoriga kiradi?",
        "options": [
            "yakka xudolik",
            "ko’p xudolik",
            "xudolarsiz din",
            "millat dinlari"
        ],
        "answer": "yakka xudolik"
    },
    {
        "id": 203,
        "question": "Qur’oni Karimning 651 yili mufassal kitob holidagi nusxasi yaratildi. Bu kim tomonidan amalga oshirildi?",
        "options": [
            "Zayd ibn Sobit\n",
            "Ubayd ibn Ka’b\n",
            "Maoz ibn Jabal\n",
            "Abu Sufyon ibn Muoviya"
        ],
        "answer": "Zayd ibn Sobit\n"
    },
    {
        "id": 204,
        "question": "Qaysi mamlakatlarda islom - rasmiy din deb, e’lon qilingan?",
        "options": [
            "Saudiya Arabistoni, Liviya, Birlashgan Arab Amirliklari, Iordaniya, Pokiston, Eron;",
            "Saudiya Arabistoni, Liviya, Iordaniya, Pokiston;",
            "Iordaniya, Xitoy, Koreya, Yaponiya, Hindiston;",
            "Saudiya Arabistoni, Italiya, Pokiston, Eron, Yaponiya"
        ],
        "answer": "Saudiya Arabistoni, Liviya, Birlashgan Arab Amirliklari, Iordaniya, Pokiston, Eron;"
    },
    {
        "id": 205,
        "question": "Yer yuzida islom diniga e’tiqod qiluvchilar qancha?",
        "options": [
            "1,6 mlrd.",
            "1,4 mlrd.",
            "1 mlrd.",
            "1,7 mlrd."
        ],
        "answer": "1,6 mlrd."
    },
    {
        "id": 206,
        "question": "Islom tarixida birinchi ko’chish “hijrat”davri qayerda yuz bergan?",
        "options": [
            "Makkadan Madinaga",
            "Makkadan Toifga",
            "Makkadan Xabashistonga",
            "Makkadan Shomga"
        ],
        "answer": "Makkadan Madinaga"
    },
    {
        "id": 207,
        "question": "Islom dinining muqaddas kitoblari...",
        "options": [
            "Qur’oni Karim, Hadislar",
            "Hadislar, Ijmo’",
            "Hadislar, Sunnat",
            "Ijmo’, Qiyos"
        ],
        "answer": "Qur’oni Karim, Hadislar"
    },
    {
        "id": 208,
        "question": "Islom dinida “fiqh” nimani ifoda qiladi?",
        "options": [
            "huquqshunoslik",
            "tariqat",
            "ma’rifat",
            "haqiqat"
        ],
        "answer": "huquqshunoslik"
    },
    {
        "id": 209,
        "question": "Musulmon diniy boshqarmasi rahbarlari qanday nom bilan atalgan?",
        "options": [
            "Muftiy",
            "Sufi\n",
            "Muxtasir",
            "Mutavaali"
        ],
        "answer": "Muftiy"
    },
    {
        "id": 210,
        "question": "Muhammad s.v. qachon o’zini Allohning rasuli (elchisi) deb e’lon qildi?",
        "options": [
            "610 yil\n",
            "622 yil\n",
            "570 yil\n",
            "632 yil"
        ],
        "answer": "610 yil\n"
    },
    {
        "id": 211,
        "question": "Islomda kimlar to’g’ri xalifalar deb hisoblanadi?",
        "options": [
            "Abu Bakr, Umar, Usmon, Ali",
            "Muhammad, Ali, Xasan, Xusan",
            "Abu Xurayro, Ibn Hanbal, Ibn Xoshim",
            "Ibrohim, Muso, Iso, Dovud"
        ],
        "answer": "Abu Bakr, Umar, Usmon, Ali"
    },
    {
        "id": 212,
        "question": "Qurbon hayiti qachon bayram qilinadi?",
        "options": [
            "ro’za tugagandan boshlab, 70 kundan so’ng",
            "ro’zadan 70 kun oldin",
            "ro’zadan 3 kun oldin",
            "ro’za tugagandan boshlab 100 kundan so’ng"
        ],
        "answer": "ro’za tugagandan boshlab, 70 kundan so’ng"
    },
    {
        "id": 213,
        "question": "Shialiklarda muqaddas hadislar nima deb ataladi?",
        "options": [
            "axbor",
            "kalom",
            "fiqh",
            "ijtihod"
        ],
        "answer": "axbor"
    },
    {
        "id": 214,
        "question": "Islomshunoslik va Qur’onshunoslik xulosalari asosida suralarning xronologik tartibi qanday davrlarga bo’linadi?",
        "options": [
            "Makka va Madina davrlariga\n",
            "katta va kichik suralarga",
            "dastlabki va yangi qismlarga",
            "qadimiy va yangi qismlarga"
        ],
        "answer": "Makka va Madina davrlariga\n"
    },
    {
        "id": 215,
        "question": "Muhammad payg’ambar tug’ilgan kuniga bag’ishlangan bayramning nomi qanday ataladi?",
        "options": [
            "Mavlud\n",
            "Xatna\n",
            "Qurbon hayit\n",
            "Ramazon hayit"
        ],
        "answer": "Mavlud\n"
    },
    {
        "id": 216,
        "question": "Islom dinining Muqaddas kitobi nima deb ataladi?",
        "options": [
            "Qur’oni Karim\n",
            "Avesto\n",
            "Tripitaka\n",
            "Bibliya"
        ],
        "answer": "Qur’oni Karim\n"
    },
    {
        "id": 217,
        "question": "Barcha musulmonlar uchun amal qilish lozim bo’lgan axloqiy va huquqiy amallar tizimi...",
        "options": [
            "shariat\n",
            "mandub\n",
            "mubox\n",
            "vojib"
        ],
        "answer": "shariat\n"
    },
    {
        "id": 218,
        "question": "Islomdagi asosiy mazhablar ……",
        "options": [
            "Hanafiya, Xanbaliya, Shofeiya, Molikiya",
            "Hanafiya, Jafariya, Ismoiliya, Imomiya",
            "Shofeiya, Kaysoniya, Vaxdoniya, Chishtiya",
            "Hanbaliya, Xainshoshiya, Jafariya, Ibodiya"
        ],
        "answer": "Hanafiya, Xanbaliya, Shofeiya, Molikiya"
    },
    {
        "id": 219,
        "question": "Islomning asosiy ruknlari qaysilar?",
        "options": [
            "Imon, namoz, ro’za, zakot, haj\n",
            "Qurbonlik,ro’za, haj,zakot,mavlud\n",
            "Mavlud, xatna, ro’za, zakot va haj\n",
            "Kalimai shaxodat, xatna, ro’za, zakot va mavlud"
        ],
        "answer": "Imon, namoz, ro’za, zakot, haj\n"
    },
    {
        "id": 220,
        "question": "Qur’oni Karimda nechta sura va oyat bor?",
        "options": [
            "114 sura 6236 oyat",
            "110 sura 6232 oyat",
            "112 sura 6600 oyat",
            "113 sura 6336 oyat"
        ],
        "answer": "114 sura 6236 oyat"
    },
    {
        "id": 221,
        "question": "Shia musulmonlari e’zozlaydigan va e’tirof etadigan xalifa ismini toping",
        "options": [
            "Ali",
            "Abu Bakr",
            "Umar",
            "Usmon"
        ],
        "answer": "Ali"
    },
    {
        "id": 222,
        "question": "Qur’oni Karimning yaratilishida bevosita ishtirok etgan shaxsni toping",
        "options": [
            "Zayd ibn Sobit",
            "Zayd ibn Xorris",
            "Zayd ibn Xishom",
            "Zayd ibn Xanbal"
        ],
        "answer": "Zayd ibn Sobit"
    },
    {
        "id": 223,
        "question": "Makka va Madinaliklar o’rtasidagi Badr jangi qaysi yili bo’lgan edi?",
        "options": [
            "624 yilda",
            "604 yilda",
            "614 yilda",
            "634 yilda"
        ],
        "answer": "624 yilda"
    },
    {
        "id": 224,
        "question": "Qur’oni Karimdagi eng katta suraning nomi...",
        "options": [
            "Baqara",
            "A’rof",
            "Naxl",
            "Lukmon"
        ],
        "answer": "Baqara"
    },
    {
        "id": 225,
        "question": "Muhammad (s.v.)ning Yasribga qilgan hijratlari qachon bo’lgan?",
        "options": [
            "622 yil, 20 sentyabr",
            "620 yil, 22 oktyabr",
            "632 yil, 21 iyun",
            "621 yil, 23 avgust"
        ],
        "answer": "622 yil, 20 sentyabr"
    },
    {
        "id": 226,
        "question": "Payg’ambarning “vidolashuv haji” qachon bo’lgan?",
        "options": [
            "632 y",
            "629 y",
            "630 y",
            "628 y"
        ],
        "answer": "632 y"
    },
    {
        "id": 227,
        "question": "Islom dinini birinchilar qatori qabul qilgan Muhammad payg’ambar yaqinlari kimlar?",
        "options": [
            "Xadicha, Ali, Xorisa, Abu Bakr",
            "Umar, Usmon, Xamza",
            "Abu Bakr, Abu Laxab, Abu Jazl",
            "Ali, Oysha, Xabiba"
        ],
        "answer": "Xadicha, Ali, Xorisa, Abu Bakr"
    },
    {
        "id": 228,
        "question": "Islom an’anasi bo’yicha jon oluvchi farishtaning nomi...",
        "options": [
            "Azroil",
            "Jabroil",
            "Isrofil",
            "Mikoil"
        ],
        "answer": "Azroil"
    },
    {
        "id": 229,
        "question": "Movorounnahrni uzil kesil islom diniga bo’ysundirgan arab lashkarboshisikim?",
        "options": [
            "Qutayba ibn Muslim",
            "Muqanna",
            "Bobek",
            "Muoviya"
        ],
        "answer": "Qutayba ibn Muslim"
    },
    {
        "id": 230,
        "question": "Musulmon huquqshunosligida shariat manbalariga nimalar kiradi?",
        "options": [
            "Qur’on, Sunnat, Ijmo’, Qiyos",
            "Farz, vojib, sunnat, mandub",
            "Hadis, Sunnat, Ijmo’,qiyos",
            "Qur’on, Hadis, Ijmo’, Qiyos"
        ],
        "answer": "Qur’on, Sunnat, Ijmo’, Qiyos"
    },
    {
        "id": 231,
        "question": "Shariatda bajarilishi lozim bo’lgan amallardan biri bo’lgan Vojib - nima?",
        "options": [
            "farzdan keyin turadigan zarur amallar",
            "nihoyatda majburiy hisoblangan xatti- harakatlar",
            "bajarilishi lozim va savobli amallar",
            "taqiqlanmagan, ma’qullanmagan xatti- harakatlardir"
        ],
        "answer": "farzdan keyin turadigan zarur amallar"
    },
    {
        "id": 232,
        "question": "Islom tarixida «Laylat ul- qadr» (Qadr kechasi) deb nimaga aytiladi?",
        "options": [
            "Muhammad (s. v.)ga vahiy kela boshlagan birinchi kunga",
            "Muhammad (s. v.)ning Ka’ba toshini o’z joyiga qo’ygan kunga",
            "Muhammad (s. v.)ni farishtalar tomonidan qalblaridan shayton nasibasini olgan kunga",
            "Qur’oni Karim nozil bo’lishining so’nggi kuniga"
        ],
        "answer": "Muhammad (s. v.)ga vahiy kela boshlagan birinchi kunga"
    },
    {
        "id": 233,
        "question": "Muhammad (s. v.)ga dastlabki vahiy kela boshlaganida ular necha yoshda edi?",
        "options": [
            "40 yosh",
            "35 yosh",
            "25 yosh",
            "63 yosh"
        ],
        "answer": "40 yosh"
    },
    {
        "id": 234,
        "question": "Shariat – so’zining lug’aviy ma’nosi…",
        "options": [
            "arabcha, to’g’ri yo’l",
            "arabcha, guvoh",
            "arabcha, guruh, tarafdorlar",
            "arabcha, ajrash"
        ],
        "answer": "arabcha, to’g’ri yo’l"
    },
    {
        "id": 235,
        "question": "Islom ta’limotida musulmonlar uchun ibrat hisoblangan Muhammad payg’ambarning so’zlari, qilgan ishlari va xatti- harakatlari nima deyiladi?",
        "options": [
            "Sunna\n",
            "Hadis\n",
            "Tariqat\n",
            "Ibodat\n"
        ],
        "answer": "Sunna\n"
    },
    {
        "id": 236,
        "question": "Qur’oni Karimning eng kichik surasi...",
        "options": [
            "Kavsar (jannat bulog’i) surasi",
            "Baqara (sigir) surasi",
            "An’om surasi",
            "Niso surasi"
        ],
        "answer": "Kavsar (jannat bulog’i) surasi"
    },
    {
        "id": 237,
        "question": "Tasavvuf …",
        "options": [
            "Barcha javoblar to’g’ri",
            "Islomdagi - diniy falsafiy oqim",
            "Insoniy kamolot erishuvi haqidagi g’oyalar aks etgan ta’limot",
            "Unda shariat, tariqat, ta’rifat haqiqatga eltuvchi yo’llar hisoblanadi"
        ],
        "answer": "Barcha javoblar to’g’ri"
    },
    {
        "id": 238,
        "question": "Movarounnahrlik mashhur fiqxshunos olimlardan kimlarni bilasiz?",
        "options": [
            "Burhoniddin Marg’iloniy, Hakim Termiziy",
            "Abu Xafs Buxoriy, Burhoniddin Marg’iloniy",
            "Abu Hamid Gazzoliy, Abu Ja’bar Tabariy",
            "Ismoil Buxoriy, Yusuf Hamodoniy"
        ],
        "answer": "Burhoniddin Marg’iloniy, Hakim Termiziy"
    },
    {
        "id": 239,
        "question": "Markaziy osiyoda o’z tariqatini, ya’ni yo’lini ishlab chiqqan va targ’ib etgan tasavvuf tariqatchilarini aniqlang?",
        "options": [
            "Xoja Ahmad Yassaviy, Shayx Najmiddin Kubro, Sayyid Baxouddin Naqshband",
            "Xoja Ahmad Yassaviy, Xoja Abduxoliq G’ijduvoniy, Xoja Ubaydulloh Ahror",
            "Abdurahmon Jomiy, Alisher Navoiy, Zahiriddin Muhammad Bobur",
            "Ismoil al- Buxoriy, Imom at- Termiziy"
        ],
        "answer": "Xoja Ahmad Yassaviy, Shayx Najmiddin Kubro, Sayyid Baxouddin Naqshband"
    },
    {
        "id": 240,
        "question": "Mashhur “Al- Jome’ as- sahih” asarini muallifi kim?",
        "options": [
            "Imom al- Buxoriy",
            "Ahmad Yassaviy\n",
            "Najmiddin Kubro",
            "Imom at- Termiziy"
        ],
        "answer": "Imom al- Buxoriy"
    },
    {
        "id": 241,
        "question": "“Aqida” so’zining ma’nosi qaysi javobda to’g’ri keltirilgan?",
        "options": [
            "Dindorlar uchun majburiy bo’lgan, ular shak keltirmasdan, muhokama qilmasdan bajarish, e’tiqod qilish lozim, deb hisoblaydigan diniy talablar\n",
            "Muayyan sharoitda, biron- bir g’oya yoki tamoyilga qat’iy ishonch va uni mutlaqlashtirish asosida shakllangan qoida va tartiblarni, boshqa sharoit, holat, vaziyatni hisobga olmagan holda, ko’r- ko’rona qo’llashga urinish",
            "Har qanday hokimiyat va davlatni inkor etish, har kim o’ziga- o’zi xo’jayin, degan qarashni asos qilib oluvchi g’oyalar asosida shakllangan ijtimoiy- siyosiy tushuncha",
            "Dinni, umuman, ilohiy kuchlarga e’tiqod qilishni inkor etish\n"
        ],
        "answer": "Dindorlar uchun majburiy bo’lgan, ular shak keltirmasdan, muhokama qilmasdan bajarish, e’tiqod qilish lozim, deb hisoblaydigan diniy talablar\n"
    },
    {
        "id": 242,
        "question": "Hadislar nima?",
        "options": [
            "Muhammad payg’ambarning hayoti, faoliyati, diniy va axloqiy ko’rsatmalarini mujassamlashtirgan ta’limot",
            "shariat qonunlari va olimu- ulomalar fatvolari jamlangan diniy kitob",
            "Qur’oni Karimga yozilgan sharxlar",
            "jahon musulmon ulomalari uyushmasi chiqargan qonun- qoidalar"
        ],
        "answer": "Muhammad payg’ambarning hayoti, faoliyati, diniy va axloqiy ko’rsatmalarini mujassamlashtirgan ta’limot"
    },
    {
        "id": 243,
        "question": "Shariat nima?",
        "options": [
            "barcha musulmonlar uchun bajarilishi majbur bo’lgan qonunlar, huquqiy- axloqiy ko’rsatmalar tizimi",
            "islom dini qoidalarini o’rgatuvchi ta’limot\n",
            "hadislar asosida tuzilgan to’plam\n",
            "oilaviy munosabatlarni tartibga soluvchi qonun"
        ],
        "answer": "barcha musulmonlar uchun bajarilishi majbur bo’lgan qonunlar, huquqiy- axloqiy ko’rsatmalar tizimi"
    },
    {
        "id": 244,
        "question": "Islomning asosiy yo’nalishlari qaysi yo’nalishlar?",
        "options": [
            "sunniylar va shialar",
            "so’fiylik, shialar, ismoiliylar",
            "hanafiya va xanbaliya",
            "sunniylar va sufiylar"
        ],
        "answer": "sunniylar va shialar"
    },
    {
        "id": 245,
        "question": "Imom A’zam yoki Abu Hanifa kim?",
        "options": [
            "Hanafiya mazhabi asoschisi",
            "Imomiya mazhabi asoschisi",
            "Xanbaliya mazhabi asoschisi",
            "Shofeiya mazhabi asoschisi"
        ],
        "answer": "Hanafiya mazhabi asoschisi"
    },
    {
        "id": 246,
        "question": "Islomda birinchi va oxirgi payg’ambarning nomi...",
        "options": [
            "Odam Ato va Muhammad (s.v.)",
            "Momo Havo va Iso alayhissalom",
            "Nuh alayhissalom va Muso alayhissalom",
            "Ibrohim alayhissalom va Muhammad (s.v.)"
        ],
        "answer": "Odam Ato va Muhammad (s.v.)"
    },
    {
        "id": 247,
        "question": "Iymonning markazida qanday g’oya yotadi?",
        "options": [
            "Ollohdan boshqa Xudo yo’qligi, Muhammad (s.v.) ning payg’ambarligi",
            "Ollohning barhamligi, abadiyligi, ijodkorligi",
            "Xudoning savob va nasibalarini paydo qiluvchi",
            "Tangrining butun borliqni va insonni yaratganligi"
        ],
        "answer": "Ollohdan boshqa Xudo yo’qligi, Muhammad (s.v.) ning payg’ambarligi"
    },
    {
        "id": 248,
        "question": "Sufiylikda kamolotga erishuv yo’lini aniqlang?",
        "options": [
            "Shariat, tariqat, ma’rifat, haqiqat",
            "Hikmat, axbor, xizir, halim",
            "Iqror, ma’rifat, sharoat, rizq",
            "Islom, sunnat, adl, ikrom"
        ],
        "answer": "Shariat, tariqat, ma’rifat, haqiqat"
    },
    {
        "id": 249,
        "question": "Qur’oni Karimning birinchi va oxirgi suralari...",
        "options": [
            "Fotixa surasi, nos surasi",
            "Baqara surasi, falak surasi",
            "Alaq surasi, Oli imron surasi",
            "Kavsar surasi, baqara surasi"
        ],
        "answer": "Fotixa surasi, nos surasi"
    },
    {
        "id": 250,
        "question": "Qur’oni Karimda Ollohning go’zal 100 ta ismidan nechtasi keltirilgan?",
        "options": [
            "99 tasi",
            "98 tasi",
            "97 tasi",
            "96 tasi"
        ],
        "answer": "99 tasi"
    },
    {
        "id": 251,
        "question": "Islomda nechta siyosiy- diniy oqimlar mavjud?",
        "options": [
            "Uchta: ahli sunna, shialik, xorijiylik",
            "Ikkita: xorijiylar, shialar",
            "To’rta: bobiylar, azrakiylar, ahli sunna, qadariylar",
            "Bitta: ahli sunna val jamoa"
        ],
        "answer": "Uchta: ahli sunna, shialik, xorijiylik"
    },
    {
        "id": 252,
        "question": "Akromiylar guruhi qachon va qayerda tashkil topgan?",
        "options": [
            "Andijon 1996- 1997 yillarda",
            "Namangan 1991- 1992 yillarda",
            "Toshkent 2000- 2001 yillarda",
            "Andijon 2002- 2005 yillarda"
        ],
        "answer": "Andijon 1996- 1997 yillarda"
    },
    {
        "id": 253,
        "question": "“Hizbut- tahrir” dasturining asosiy maqsadinima?",
        "options": [
            "Islom davlatini tuzish",
            "Millatni qo’lga olish",
            "Iymonga yo’l tutish",
            "Yoshlarni tanlash"
        ],
        "answer": "Islom davlatini tuzish"
    },
    {
        "id": 254,
        "question": "Quyidagi qaysi davlatda hozirgi kunda diniy fundamentalizm keng tarqalgan?",
        "options": [
            "Afg’oniston",
            "Turkiya",
            "Hindiston",
            "Pokiston"
        ],
        "answer": "Afg’oniston"
    },
    {
        "id": 255,
        "question": "Qaysi asrda vahhobiylik oqimi vujudga kelgan?",
        "options": [
            "XVIII asrda\n",
            "XVII asrda",
            "XIX asrda",
            "XX asrda"
        ],
        "answer": "XVIII asrda\n"
    },
    {
        "id": 256,
        "question": "Jahondagi qaysi davlatlar ekstremizm va terrorizmdan yaxshi himoyalangan ?",
        "options": [
            "Jahondagi hyech bir davlat himoyalanmagan",
            "Yevropa davlatlari",
            "Amerika va Angliya davlatlari",
            "Markaziy Osiyodagi davlatlari"
        ],
        "answer": "Jahondagi hyech bir davlat himoyalanmagan"
    },
    {
        "id": 257,
        "question": "Missionerlik harakati nima?",
        "options": [
            "hamma javoblar to’g’ri",
            "o’zga din vakillarini o’z diniga og’dirish harakati",
            "dinsizlikni targ’ib qilish",
            "kosmopolitizm va vatansizlikni targ’ib qilish"
        ],
        "answer": "hamma javoblar to’g’ri"
    },
    {
        "id": 258,
        "question": "Vijdon erkinligi nima?",
        "options": [
            "fuqarolarning dinga e’tiqod qilish yoki e’tiqod qilmaslikni o’zlari mustaqil hal qilish huquqi;",
            "fuqarolarning albatta biron bir jahon diniga e’tiqod qilish zarurligi;",
            "kishilarning o’z milliy diniga etiqod qilish huquqi;",
            "fuqarolarning dinga ishonmasligi va unga qarshi tashviqot olib borish huquqi"
        ],
        "answer": "fuqarolarning dinga e’tiqod qilish yoki e’tiqod qilmaslikni o’zlari mustaqil hal qilish huquqi;"
    },
    {
        "id": 259,
        "question": "“Missionerlik” so’zining ma’nosini nimani anglatadi?",
        "options": [
            "bir dinga e’tiqod qiluvchi halqlar orasida boshqa bir dinni targ’ib qilish",
            "boshqa dinga bo’ysunish, taslim bo’lish",
            "bir din vakilini boshqa dinga kiritish",
            "o’z diniy e’tiqodini boshqa dindan ustun qo’yish"
        ],
        "answer": "bir dinga e’tiqod qiluvchi halqlar orasida boshqa bir dinni targ’ib qilish"
    },
    {
        "id": 260,
        "question": "“Prozelitizm” so’zining ma’nosi?",
        "options": [
            "bir din vakilini boshqa dinga olib kirish",
            "boshqa diniy e’tiqodni targ’ib qilish",
            "dinlar aro targ’ibot olib borish",
            "jamiyatda beqarorlikni keltirib chiqarish"
        ],
        "answer": "bir din vakilini boshqa dinga olib kirish"
    },
    {
        "id": 261,
        "question": "Vijdon erkinligining kafolatlari nimalardan iborat?",
        "options": [
            "Barcha javoblar to’g’ri",
            "Dinlarning va diniy tashkilotlarning davlatdan ajratilganligi",
            "Ta’lim tizimi o’quv dasturlarida diniy fanlar kiritilishiga yo’l qo’yilmasligi",
            "Dinlarning diniy ehtiyojlarini qondirish uchun zarur bo’lgan muayyan sharoitlarning yaratib berilganligi"
        ],
        "answer": "Barcha javoblar to’g’ri"
    },
    {
        "id": 262,
        "question": "Dinni davlatdan ajratilganligi qaysi hujjatlarda qayd etilgan?",
        "options": [
            "O’zbekiston Respublikasining Konstitusiyasi, “Vijdon erkinligi va diniy tashkilotlar to’g’risida”gi qonunda",
            "Jinoyat kodeksi, Jamoat Tashkilotlari haqidagi qonunlarda",
            "O’zbekiston Respublikasining Konstitusiyasi, Inson huquqlari bo’yicha Xalqaro Paktda",
            "Barchasi noto’g’ri"
        ],
        "answer": "O’zbekiston Respublikasining Konstitusiyasi, “Vijdon erkinligi va diniy tashkilotlar to’g’risida”gi qonunda"
    },
    {
        "id": 263,
        "question": "O’zbekiston Respublikasining fuqarosi necha yoshda diniy jamiyatga a’zo bo’lishi mumkin?",
        "options": [
            "18 yosh\n",
            "16 yosh\n",
            "14 yosh\n",
            "25 yosh\n"
        ],
        "answer": "18 yosh\n"
    },
    {
        "id": 264,
        "question": "YuNESKOning “Bag’rikenglik tamoyillari Deklarasiya”si qachon qabul qilingan?",
        "options": [
            "1995 y 16 noyabr",
            "1948 y 10 dekabr",
            "1966 y 16 dekabr",
            "2000 y 13 - 15 sentyabr"
        ],
        "answer": "1995 y 16 noyabr"
    },
    {
        "id": 265,
        "question": "Diniy tashkilotlar qaysi idoralar tomonidan ro’yxatga olinadi?",
        "options": [
            "Adliya Vazirligi",
            "O’zbekiston musulmonlari idorasi",
            "Vazirlar Mahkamasi",
            "diniy ishlar idorasi"
        ],
        "answer": "Adliya Vazirligi"
    },
    {
        "id": 266,
        "question": "“Terror” so’zining lug’aviy ma’nosi?",
        "options": [
            "Qo’rqitish va dahshatga solish",
            "Qo’poruvchilik va qotillik",
            "Kuch ishlatish yo’li bilan odam o’ldirish, jismoniy yo’q qilish",
            "Yo’ldan ozdirish"
        ],
        "answer": "Qo’rqitish va dahshatga solish"
    },
    {
        "id": 267,
        "question": "Sharqda islom dunyosida fanatizmning nomlanishi",
        "options": [
            "mutaassiblik\n",
            "mushrikiylik\n",
            "mutazilliylik\n",
            "mutakallimlik"
        ],
        "answer": "mutaassiblik\n"
    },
    {
        "id": 268,
        "question": "Mamlakatimizning qaysi qonuniy hujjatida Ro’za va Qurbon hayitlari dam olish kunlari ekanligi belgilab qo’yilgan?",
        "options": [
            "O’zbekiston Respublikasi Prezidentining farmonlari",
            "O’zbekiston Respublikasi ning Konstitusiyasi",
            "O’zbekiston Respublikasining “Vijdon erkinligi va diniy tashkilotlar to’g’risida”gi\nqonunida",
            "O’zbekiston Respublikasining “Mehnat kodeksi”da"
        ],
        "answer": "O’zbekiston Respublikasi Prezidentining farmonlari"
    },
    {
        "id": 269,
        "question": "Diniy birlikning asosiy belgilarini ko’rsating?",
        "options": [
            "Diniy e’tiqod, diniy marosim, diniy mansublik, vazifalar birligi",
            "Diniy kayfiyat, ezgu- niyat,ezgu so’z, tashkilotlar birligi",
            "Diniy soflik, harakatlar, ibodatlar, mansublik birligi",
            "Diniy qoida, diniy axloq, diniy fikr, harakat birligi"
        ],
        "answer": "Diniy e’tiqod, diniy marosim, diniy mansublik, vazifalar birligi"
    },
    {
        "id": 270,
        "question": "Imom al- Buxoriy (810- 870) to’plagan sahiyh hadislarining soni nechta?",
        "options": [
            "7275 ta",
            "7200 ta",
            "7280 ta",
            "7285 ta"
        ],
        "answer": "7275 ta"
    },
    {
        "id": 271,
        "question": "Diniy ekstremistik tashkilotlarning asosiy maqsadi...",
        "options": [
            "Hokiyatni egallab olish, xalifalikni tiklash",
            "Osoyishta davlatni murakkab inqirozga olib borish",
            "Jamiyat tabiatdagi qiyinchiliklardan o’z maqsadida foydalanish",
            "Yoshlarni vatanparvarlik ruhida tarbiyalash"
        ],
        "answer": "Hokiyatni egallab olish, xalifalikni tiklash"
    },
    {
        "id": 272,
        "question": "Islom ekstremizmi nima?",
        "options": [
            "Islom g’oyalaridan bosqinchilik yo’lida foydalanish",
            "Haqiqat uchun o’zini qurbon qilish",
            "Farovon turmush uchun jang olib borishga chaqirish",
            "Vatanparvarlikni targ’ib qilish"
        ],
        "answer": "Islom g’oyalaridan bosqinchilik yo’lida foydalanish"
    },
    {
        "id": 273,
        "question": "“Mendan keyin xalifalik o’ttiz yil davom etsin” – degan so’zlar kimga tegishli?",
        "options": [
            "Muhammad (v.s.)",
            "Iso payg’ambarga",
            "Muso alayhissaloga",
            "Xalifa aliga Jahon katolik xristianlarning"
        ],
        "answer": "Muhammad (v.s.)"
    },
    {
        "id": 274,
        "question": "Iso nomiga qo’shiluvchi Masih so’zining ma’nosi nima?",
        "options": [
            "Xoloskor, ilohiy",
            "Iloxiy, muqaddas",
            "Silangan, siylangan",
            "Muqaddas xudo"
        ],
        "answer": "Xoloskor, ilohiy"
    },
    {
        "id": 275,
        "question": "Dinning funksiyasi?",
        "options": [
            "To’ldiruvchilik, birlashtiruvchilik, o’zaro aloqadorlik, tartibga soluvchilik.",
            "Ahloqiy, tarbiyaviy, mafkuraviy.\n",
            "Tinchlik, do’stlik, tenglik, tabiatni muhofaza qilish.\n",
            "Gnosologik, antropologik, teologik, psixologik."
        ],
        "answer": "To’ldiruvchilik, birlashtiruvchilik, o’zaro aloqadorlik, tartibga soluvchilik."
    },
    {
        "id": 276,
        "question": "Messiyagako‘raxaloskorqaysivazifanibajaradi?",
        "options": [
            "Hammajavoblarto‘g‘ri.\n",
            "Butunyahudiylarnisinionatrofidato‘playdi",
            "Yahudiylarningbarchadushmanlarinijazolaydi",
            "Dunyoniislohqilganholdako‘radi"
        ],
        "answer": "Hammajavoblarto‘g‘ri.\n"
    },
    {
        "id": 277,
        "question": "Tasavvuf ta’limoti inson uchun eng katta yov deb nimani tushunadi",
        "options": [
            "Nafs balosini",
            "Hur fikrlilikni",
            "Faqirona hayot kechirishni",
            "Boy – badavlat bo’lishni"
        ],
        "answer": "Nafs balosini"
    },
    {
        "id": 278,
        "question": "Ma’lumki, dunyoda islom aqidaparastligining qator diniy – siyosiy oqimlari mavjud bo’lib, mustaqillikdan so’ng O’zbekistondagi tinchlik barqarorlikka ularning qaysilari tahdid solishga harakat qilishdi?",
        "options": [
            "Vahhobiylik va Hizbut tahrir",
            "Al – Qoida va Al – Jihad al - Islomiy",
            "at – Takfir val – Hijra va Abu sayyoor\n",
            "Xizbulloh va Lashkari jihod\n"
        ],
        "answer": "Vahhobiylik va Hizbut tahrir"
    },
    {
        "id": 279,
        "question": "Xinduiylik va konfusiychilik ta’limotiga ko’ra qaysi dinga kiradi?",
        "options": [
            "Politeistik",
            "Monoteistik",
            "Animistik",
            "Urug’-qabilachilik"
        ],
        "answer": "Politeistik"
    },
    {
        "id": 280,
        "question": "Buddaviylikning asosiy qoidalari nimada bayon etilgan?",
        "options": [
            "“To’rt oliy haqiqat”da",
            "“Sharq nazariyasi”da",
            "“Bundaxishin” da",
            "“Tansar xatlari”da"
        ],
        "answer": "“To’rt oliy haqiqat”da"
    },
    {
        "id": 281,
        "question": "Protestantizm oqimi qayerda vujudga keldi?",
        "options": [
            "Germaniyada",
            "Angliyada",
            "Rimda",
            "Daniyada"
        ],
        "answer": "Germaniyada"
    },
    {
        "id": 282,
        "question": "Qur’onda nechta Payg’ambarning ismlari zikr etilgan?",
        "options": [
            "28ta",
            "5 ta",
            "1000danortiq",
            "35 ta"
        ],
        "answer": "28ta"
    },
    {
        "id": 283,
        "question": "Alloh tomonidan alohida kitob va shariat berilgan payg’ambarlar, rasullar darajasiga erishganlar bu…",
        "options": [
            "Ibrohim, Muso, Iso, Muhammad",
            "Iso, Muso, Ibrohim",
            "Iso, Yakub, Muhammad",
            "Dovud, Ibrohim, Iso"
        ],
        "answer": "Ibrohim, Muso, Iso, Muhammad"
    },
    {
        "id": 284,
        "question": "Davlat va din orasidagi munosabatlar qanday?",
        "options": [
            "din davlatdan ajratilgan",
            "diniy tashkilotlar davlat tashkilotlari hisoblanadi",
            "diniy marosimlar davlat tomonidan olib boriladi",
            "davlat diniy tashkilotlarga rahbarlik qiladi"
        ],
        "answer": "din davlatdan ajratilgan"
    },
    {
        "id": 285,
        "question": "Milliy dinlarning asosiy xususiyatlari",
        "options": [
            "bir millatga mansublikda",
            "milliy davlat diniga aylanishga intilishda",
            "o’ziga xos urf-odatlarida",
            "millatlarni birlashtirishda"
        ],
        "answer": "bir millatga mansublikda"
    },
    {
        "id": 286,
        "question": "Monotyeistik dinlarning asosibu",
        "options": [
            "yakka xudoga sig’inish",
            "tabiat hodisalariga sig’inish",
            "sanamlarga sig’inish",
            "ajdodlar ruhiga sig’inish"
        ],
        "answer": "yakka xudoga sig’inish"
    },
    {
        "id": 287,
        "question": "Qaysi din eng qadimgi?",
        "options": [
            "iudaizm",
            "buddizm",
            "moniylik",
            "zardushtiylik"
        ],
        "answer": "iudaizm"
    },
    {
        "id": 288,
        "question": "Dinlarning o’xshashligi nimada?",
        "options": [
            "ilohiy kuchlarga ishonishda",
            "dinga e'tiqod qilishda",
            "jamoa bo’lib ibodat qilishda",
            "ketma-ket paydo bo’lishda"
        ],
        "answer": "ilohiy kuchlarga ishonishda"
    },
    {
        "id": 289,
        "question": "Xitoy milliy dinlari qaysilar?",
        "options": [
            "daosizm, konfutsiychilik",
            "Hinduizm",
            "shomanizm",
            "mazdakiylik"
        ],
        "answer": "daosizm, konfutsiychilik"
    },
    {
        "id": 290,
        "question": "O’rta Osiyoda keng tarqalgan suniylik oqiminima?",
        "options": [
            "xanafiya",
            "imomiya",
            "shofi'iya",
            "alaviyiya"
        ],
        "answer": "xanafiya"
    },
    {
        "id": 291,
        "question": "E'tiqod erkinligi nima bilan kafolatlangan?",
        "options": [
            "O’zbekiston Respublikasi Konstitutsiyasi bilan",
            "O’zbekiston Respublikasi Vazirlar Maxkamasining qarori bilan",
            "Movarounahr musulmonlari idorasi qaror qoidalari bilan",
            "Adliya vazirligi qarorlari bilan"
        ],
        "answer": "O’zbekiston Respublikasi Konstitutsiyasi bilan"
    },
    {
        "id": 292,
        "question": "Qur'ondagi birinchi sura?",
        "options": [
            "Fotihasurasi",
            "Ixlossurasi",
            "Baqarasurasi",
            "OliImronsurasi"
        ],
        "answer": "Fotihasurasi"
    },
    {
        "id": 293,
        "question": "Markaziy Osiyolik mashhur islom allomalarikimlar?",
        "options": [
            "Buxoriy, Moturudiy, Marg’inoniy, Termiziy",
            "Rumiy, Attor, Navoiy",
            "Ibn Rushd, G`azzoliy, Ash'ariy",
            "Xorazmiy, Sakkokiy, Vasliy, Samarqandiy, Buxoriy"
        ],
        "answer": "Buxoriy, Moturudiy, Marg’inoniy, Termiziy"
    },
    {
        "id": 294,
        "question": "Tafsir .......",
        "options": [
            "Qur'on oyatlariga sharx beradi",
            "Hadis sirini ochadi",
            "Payg’ambar hayotini tasvirlaydi",
            "to’g’ri javob yo’q"
        ],
        "answer": "Qur'on oyatlariga sharx beradi"
    },
    {
        "id": 295,
        "question": "Din so’zining lug’aviy ma’nosi?",
        "options": [
            "“Din” arabcha so’z bo’lib, o’zbek tilida \"ishonch\", \"ishonmoq\" ma’nosini anglatadi",
            "“Din” arabcha so’z bo’lib, o’zbek tilida \"e’tiqod\" ma’nosini anglatadi",
            "\"Din\" arabcha so’z bo’lib, o’zbek tilida \"to’g’ri yo’l\" ma’nosini anglatadi",
            "\"Din\" arabcha so’z bo’lib, o’zbek tilida \"haqiqat\" ma’nosini anglatadi"
        ],
        "answer": "“Din” arabcha so’z bo’lib, o’zbek tilida \"ishonch\", \"ishonmoq\" ma’nosini anglatadi"
    },
    {
        "id": 296,
        "question": "Dunyoviy ilmiy nuqtai nazar bo’yicha din nima?",
        "options": [
            "Ijtimoiy-tarixiy hodisa",
            "Iqtisodiy-tarixiy hodisa",
            "Ijtimoiy-iqtisodiy hodisa",
            "Ijtimoiy-falsafiy hodisa"
        ],
        "answer": "Ijtimoiy-tarixiy hodisa"
    },
    {
        "id": 297,
        "question": "Dinning qanday ijtimoiy vazifalari bor?",
        "options": [
            "kompensatorlik, integratorlik, regulyatorlik, legitimlovchilik",
            "tarbiyaviy, kompensatorlik, ilmiy",
            "integratorlik, boshqaruvlik",
            "boshqaruvlik, tarbiyaviy"
        ],
        "answer": "kompensatorlik, integratorlik, regulyatorlik, legitimlovchilik"
    },
    {
        "id": 298,
        "question": "Ibtidoiy mifologiya mazmunini izohlang",
        "options": [
            "ibtidoiy odamlarning tasavvurlari va majmuasi",
            "afsungarlik va shomonlik",
            "totemlar yoki o’lib ketgan odamlar haqidagi tasavvurlar",
            "ayol va erkak o’rtasidagi muhim aloqalar"
        ],
        "answer": "ibtidoiy odamlarning tasavvurlari va majmuasi"
    },
    {
        "id": 299,
        "question": "Afsungarlikning rivojlanishi jarayonida qanday yangiliklar yuzaga keladi?",
        "options": [
            "fol, bashorat",
            "ziyon yetkazish, ov qilish",
            "marosimlar, ibodatxonalar",
            "jon, ruhga sig’inish"
        ],
        "answer": "fol, bashorat"
    },
    {
        "id": 300,
        "question": "Urug’-qabila, xususan, shu urug’ har bir a’zosining hayoti va farovonligi ayni shu urug’ning haqiqiy ajdodi hisoblangan o’simlik va hayvonga bog’liq deb, ishonish qaysi ibtidoiy diniy tasavvurga tegishli?",
        "options": [
            "Totemizm\n",
            "Animizm\n",
            "Fetishizm\n",
            "Shomonizm"
        ],
        "answer": "Totemizm\n"
    },
    {
        "id": 1,
        "question": "\n\nDin so’zining lug’aviy ma’nosi?",
        "options": [
            "“Din” arabcha so’z bo’lib, o’zbek tilida \"ishonch\", \"ishonmoq\" ma’nosini anglatadi",
            "“Din” arabcha so’z bo’lib, o’zbek tilida \"e’tiqod\" ma’nosini anglatadi",
            "\"Din\" arabcha so’z bo’lib, o’zbek tilida \"to’g’ri yo’l\" ma’nosini anglatadi",
            "\"Din\" arabcha so’z bo’lib, o’zbek tilida \"haqiqat\" ma’nosini anglatadi"
        ],
        "answer": "“Din” arabcha so’z bo’lib, o’zbek tilida \"ishonch\", \"ishonmoq\" ma’nosini anglatadi"
    },
    {
        "id": 2,
        "question": "Dinningqanday ijtimoiy vazifalari bor?",
        "options": [
            "kompensatorlik, integratorlik, regulyatorlik, legitimlovchilik",
            "tarbiyaviy, kompensatorlik, ilmiy",
            "integratorlik, boshqaruvlik",
            "boshqaruvlik, tarbiyaviy"
        ],
        "answer": "kompensatorlik, integratorlik, regulyatorlik, legitimlovchilik"
    },
    {
        "id": 3,
        "question": "Urug’- qabila, xususan, shu urug’ har bir a’zosining hayoti va farovonligi ayni shu urug’ning haqiqiy ajdodi hisoblangan o’simlik va hayvonga bog’liq deb, ishonish qaysi ibtidoiy diniy tasavvurga tegishli?",
        "options": [
            "Totemizm",
            "Animizm",
            "Fetishizm",
            "Magiya"
        ],
        "answer": "Totemizm"
    },
    {
        "id": 4,
        "question": "Kishi ruhining, jonining borligiga ishonish qaysi ibtidoiy diniy tasavvurga xos?",
        "options": [
            "Animizm",
            "Fetishizm",
            "Totemizm",
            "Shomonizm"
        ],
        "answer": "Animizm"
    },
    {
        "id": 5,
        "question": "Diniy tashkilot ta’rifini aniqlang?\n",
        "options": [
            "ma’lum dinga ishonuvchilar va ular jamoalarining uyushmasidir",
            "diniy aqidalarni vakonsepsiyalarni fan- texnika va ijtimoiyhayotdagi o’zgarishlarga qarab rad etuvchi tashkilot",
            "o’z maqsad yo’lida har qanday keskin tadbir choralar ko’ruvchi tashkilot",
            "o’z fikrini boshqalarga zo’ravonlik bilan o’tkazuvchi tashkilot"
        ],
        "answer": "ma’lum dinga ishonuvchilar va ular jamoalarining uyushmasidir"
    },
    {
        "id": 6,
        "question": "Respublikamizda nechta diniy konfessiya uyushmalari faoliyat yuritmoqda?",
        "options": [
            "16",
            "17",
            "14",
            "18"
        ],
        "answer": "16"
    },
    {
        "id": 7,
        "question": "Fuqarolarning dinga e’tiqod qilish yoki e’tiqod qilmaslikni mustaqil hal qilishlari qanday ataladi?",
        "options": [
            "vijdon erkinligi",
            "burch erkinligi",
            "qadriyat erkinligi",
            "fikr erkinligi"
        ],
        "answer": "vijdon erkinligi"
    },
    {
        "id": 8,
        "question": "\"Monoteizm\" ning ma’nosi nima?",
        "options": [
            "yakkaxudolik",
            "ko’pxudolik",
            "diniy talimot",
            "diniy mutaassiblik"
        ],
        "answer": "yakkaxudolik"
    },
    {
        "id": 9,
        "question": "Dinlar tasnifiga ko’ra quyidagilarga bo’linadi?",
        "options": [
            "Urug’ – qabila, millat va jahon dinlari",
            "Monoteistik va politeistik dinlar",
            "Qit’alarda tarqalishiga ko’ra",
            "Millat va jahon dinlari"
        ],
        "answer": "Urug’ – qabila, millat va jahon dinlari"
    },
    {
        "id": 10,
        "question": "Dinlar ta’limotiga ko’ra quyidagilarga bo’linadi?",
        "options": [
            "Monoteistik va politeistik dinlar",
            "Urug’ – qabila, millat va jahon dinlari",
            "Qit’alarda tarqalishiga ko’ra",
            "Millat va jahon dinlari"
        ],
        "answer": "Monoteistik va politeistik dinlar"
    },
    {
        "id": 11,
        "question": "Jahon dinlarining xronologik jihatdan paydo bo’lishi quyidagi qaysi javobda to’g’ri ko’rsatilgan?",
        "options": [
            "Buddaviylik, xristianlik, islom",
            "Xristianlik, buddaviylik, islom",
            "Islom, xristianlik, buddaviylik",
            "Buddaviylik, islom, xristianlik"
        ],
        "answer": "Buddaviylik, xristianlik, islom"
    },
    {
        "id": 12,
        "question": "O’rta Osiyodagi qaysi davlatda budda dini asosiy (hukmron) din edi?",
        "options": [
            "Kushon",
            "Qang’",
            "Xorazm",
            "Dovon"
        ],
        "answer": "Kushon"
    },
    {
        "id": 13,
        "question": "\nMillat dinlari... \n",
        "options": [
            "hinduiylik, konfutsiylik, sintoizm",
            "buddizm, xristianlik, islom",
            "konfutsiylik, zardushtiylik buddizm",
            "hinduizm, braxmanizm xristianlik"
        ],
        "answer": "hinduiylik, konfutsiylik, sintoizm"
    },
    {
        "id": 14,
        "question": "Tasavvuf ilmining yirik namoyondasi bo’lgan Xoja Ahmad Yassaviy yili deb, qaysi yil e’lonqilindi?",
        "options": [
            "1993 yil",
            "1994-yil",
            "1995-yil",
            "1992-yil"
        ],
        "answer": "1993 yil"
    },
    {
        "id": 15,
        "question": "Ibtidoiy dinlar ko’rinishini aniqlang?",
        "options": [
            "Totemizm, fetishizm, shamanizm, animizm",
            "Bobizm, kuminizm, lamanizm, jaynizm",
            "Fetishizm, animizm, jaynizm, sintoizm",
            "Hinduiylik, animizm, sikxizm"
        ],
        "answer": "Totemizm, fetishizm, shamanizm, animizm"
    },
    {
        "id": 16,
        "question": "Qaysi muqaddas kitobda tuproq, suv, havo, olov muqaddaslashtirilgan?",
        "options": [
            "Avesto \n\n",
            "Qur’oni Karim \n",
            "Injil \n",
            "Tavrot"
        ],
        "answer": "Avesto \n\n"
    },
    {
        "id": 17,
        "question": "Imom al- Buxoriy (810- 870) to’plagan sahih hadislarining soni nechta?",
        "options": [
            "7275 ta",
            "6236 ta",
            "8888 ta",
            "5215 ta"
        ],
        "answer": "7275 ta"
    },
    {
        "id": 18,
        "question": "Diniy bag’rikenglik bu…",
        "options": [
            "Barcha dinlarga sabr-toqat, hurmat bilan munosabatda bo’lish",
            "Diniy hamkorlik barcha muammoni yechadi",
            "Hamma diniy qoidalar asosli degani",
            "Dunyoviy haqiqatlarga amal qilish"
        ],
        "answer": "Barcha dinlarga sabr-toqat, hurmat bilan munosabatda bo’lish"
    },
    {
        "id": 19,
        "question": "O’zbekiston Respublikasi Konstitusiyasining nechanchi moddasida “Vijdon erkinligi” kafolatlanadi?",
        "options": [
            "35-moddasi",
            "36-moddasi",
            "33-moddasi",
            "34-moddasi"
        ],
        "answer": "35-moddasi"
    },
    {
        "id": 20,
        "question": "“Vijdon erkinligi va diniy tashkilotlar to’g’risida”gi qonunning yangi tahriri qachon qabul qilindi?",
        "options": [
            "1998 yil 1 may \n",
            "1997 yil 10 sentyabr",
            "1996 yil 8 mart",
            "1999 yil 9 aprel"
        ],
        "answer": "1998 yil 1 may \n"
    },
    {
        "id": 21,
        "question": "Diniy tashkilotlarning markaziy boshqaruv organlari qaysi vazirlik tomonidan ro’yxatga olinadi?",
        "options": [
            "O’zbekiston Respublikasi Adliya Vazirligi",
            "O’zbekiston Respublikasi Oliy va O’rta ta’lim Vazirligi",
            "O’zbekiston Respublikasi Vazirlar mahkamasi",
            "O’zbekiston Respublikasi Bosh Prokuraturasi"
        ],
        "answer": "O’zbekiston Respublikasi Adliya Vazirligi"
    },
    {
        "id": 22,
        "question": "Quyidagi qadimgi davlatlarning qaysi birida vafot etgan podshohlar mumiyolangan va ular to hozirgi kunga qadar saqlanib kelmoqda?",
        "options": [
            "Qadimgi Misrda",
            "Qadimgi Yunonistonda",
            "Qadimgi Xitoyda",
            "Qadimgi Rimda"
        ],
        "answer": "Qadimgi Misrda"
    },
    {
        "id": 23,
        "question": "Quyidagi dinlardan qaysi biri dastlabki paytlarda \"xudosizlar dini\" bo’lgan?",
        "options": [
            "buddizm",
            "zardushtiylik",
            "iudaizm",
            "braxmanizm"
        ],
        "answer": "buddizm"
    },
    {
        "id": 24,
        "question": "Hinduiylik ta’limotiga ko’ra din nechta kastaga bo’linadi?",
        "options": [
            "4 ta",
            "5 ta",
            "3 ta",
            "6 ta"
        ],
        "answer": "4 ta"
    },
    {
        "id": 25,
        "question": "Daosizm dinidagi xudolar panteonini ko’rsating?",
        "options": [
            "Shan-Di, Lao-Tszi, Pan-Gu",
            "Braxma, Shiva, Vishnu, Indra",
            "Axuramazda,Axriman",
            "Digambar, Shvetambar"
        ],
        "answer": "Shan-Di, Lao-Tszi, Pan-Gu"
    },
    {
        "id": 26,
        "question": "Zardushtiylik dinining muqaddas kitobi qaysi?",
        "options": [
            "Avesto",
            "Buyuk Zardusht",
            "Ahuramazda\nqonunlari",
            "Ezgu fikr"
        ],
        "answer": "Avesto"
    },
    {
        "id": 27,
        "question": "Zardushtiylik ta’limotida yaxshilik xudosi nima deb atalgan? \n",
        "options": [
            "Axuramazda",
            "Axriman",
            "Mitra\n",
            "Anaxita"
        ],
        "answer": "Axuramazda"
    },
    {
        "id": 28,
        "question": "Sikxizm dinining asoschisi kim?",
        "options": [
            "Nanak",
            "Vishnu",
            "Shiva",
            "Braxma"
        ],
        "answer": "Nanak"
    },
    {
        "id": 29,
        "question": "Iudaizmda ibodatxona nima deb nomlanadi? \n",
        "options": [
            "sinagoga",
            "monastir",
            "cherkov",
            "knesset"
        ],
        "answer": "sinagoga"
    },
    {
        "id": 30,
        "question": "Yaponiya davlatining qadimiy milliy dini…",
        "options": [
            "\nSintoizm",
            "\nBuddizm",
            "\nLamaizm",
            "\nDaosizm"
        ],
        "answer": "\nSintoizm"
    },
    {
        "id": 31,
        "question": "Bibliyaning yahudiylar muqaddas deb e’tirof etgan qismi qaysi?",
        "options": [
            "Eski Ahd",
            "Yangi Ahd",
            "Talmud",
            "Tripitaka"
        ],
        "answer": "Eski Ahd"
    },
    {
        "id": 32,
        "question": "Zardushtiylik dinining vataniga qaysi hududlar kiradi?",
        "options": [
            "Markaziy Osiyo va Eron",
            "Afrika va Lotin Amerikasi",
            "Hindiston va Xitoy",
            "Misr va Vizantiya"
        ],
        "answer": "Markaziy Osiyo va Eron"
    },
    {
        "id": 33,
        "question": "Daosizm dinining vatani qayer?",
        "options": [
            "Qadimgi Xitoy",
            "Qadimgi Yaponiya",
            "Qadimgi Koreya",
            "Qadimgi Vyetnam"
        ],
        "answer": "Qadimgi Xitoy"
    },
    {
        "id": 34,
        "question": "“Avesto” ning 12000 qoramol terisiga yozilganligito’g’rsidagi manba kimning qalamiga mansub?",
        "options": [
            "Abu Rayhon Beruniy “O’tmish xalqlardan qolgan yodgorliklar”",
            "Ibn Sino “Donishnoma”",
            "Abu Nasr Farobiy “Fozil odamlar shahri”",
            "Burhoniddin Marg’inoniy “Hidoya”"
        ],
        "answer": "Abu Rayhon Beruniy “O’tmish xalqlardan qolgan yodgorliklar”"
    },
    {
        "id": 35,
        "question": "“Avesto”ni ilk tarjima qilgan yevropalik olim kim?",
        "options": [
            "Fransuz olimi Anketil Dyuperon",
            "Rus olimi G.S. Sablukov",
            "Ingliz olimi Dje. Buger",
            "Nemis faylasufi Nittshe"
        ],
        "answer": "Fransuz olimi Anketil Dyuperon"
    },
    {
        "id": 36,
        "question": "Jahonda e’tiqod qiluvchilar soni jihatidan eng katta milliy din qaysi?",
        "options": [
            "yahudiylik",
            "sintoizm",
            "konfutsiylik",
            "sikxiylik"
        ],
        "answer": "yahudiylik"
    },
    {
        "id": 37,
        "question": "Tavrot va Talmud qaysi dinning muqaddas kitobi bo’lib hisoblanadi?",
        "options": [
            "Yahudiylik",
            "Hinduiylik",
            "Jaynizm",
            "Sintoizm"
        ],
        "answer": "Yahudiylik"
    },
    {
        "id": 38,
        "question": "“Pesax” qaysi dinning eng e’tiborli bayrami?",
        "options": [
            "yahudiylik",
            "nasroniylik",
            "konfutsiylik",
            "braxmanlik"
        ],
        "answer": "yahudiylik"
    },
    {
        "id": 39,
        "question": "\nPesax…",
        "options": [
            "yahudiylarning Misrdan ozod bo’lib chiqishlari bilan bog’liq bayram",
            "Iso Masihning qayta tirilishi bilan bog’liq bayram",
            "Musoga berilgan o’nta amr bilan bog’liq bayram",
            "Xristianlarning asosiy bayrami"
        ],
        "answer": "yahudiylarning Misrdan ozod bo’lib chiqishlari bilan bog’liq bayram"
    },
    {
        "id": 40,
        "question": "Xudo tomonidan Dovud payg’ambarga yuborilgan muqaddas kitob?",
        "options": [
            "Zabur",
            "Tavrot",
            "Talmud",
            "Qur’oni Karim"
        ],
        "answer": "Zabur"
    },
    {
        "id": 41,
        "question": "Markaziy Osiyoda arablar islom dinini qabul qilmaganlardan qanday soliq olganlar?",
        "options": [
            "Jizya",
            "Ushr",
            "Zakot",
            "Xiroj"
        ],
        "answer": "Jizya"
    },
    {
        "id": 42,
        "question": "“Avesto”ning bizgacha yetib kelgan birinchi kitobi qanday nomlanadi?",
        "options": [
            "Vendidat",
            "Yasna",
            "Visparad",
            "Yasht"
        ],
        "answer": "Vendidat"
    },
    {
        "id": 43,
        "question": "Islomga qadar Markaziy Osiyoda hukm surgan din?",
        "options": [
            "zardushtiylik",
            "buddaviylik",
            "konfutsiychilik",
            "xristianlik"
        ],
        "answer": "zardushtiylik"
    },
    {
        "id": 44,
        "question": "Braxmanizm dinining vatani?",
        "options": [
            "Hindiston",
            "Pokiston",
            "Bangladesh",
            "Xitoy"
        ],
        "answer": "Hindiston"
    },
    {
        "id": 45,
        "question": "Ilohiyot haqidagi ta’limotning nomi?",
        "options": [
            "Teologiya",
            "Mifologiya",
            "Esxotologiya",
            "Mifologiya va esxotologiya"
        ],
        "answer": "Teologiya"
    },
    {
        "id": 46,
        "question": "Hinduiylik ta’limotiga ko’ra olam, hayotning barcha shaklini qaysi xudo yaratgan?",
        "options": [
            "Braxma",
            "Shiva",
            "Vishnu",
            "Adita"
        ],
        "answer": "Braxma"
    },
    {
        "id": 47,
        "question": "Daosizmning falsafiy prinsiplari qaysi kitobda bayon qilingan?",
        "options": [
            "“Dao-Deszin” kitobida",
            "“Lung-Yuy” kitobida",
            "“Xan-yuy” kitobida",
            "“Shandon Lunen” kitobida"
        ],
        "answer": "“Dao-Deszin” kitobida"
    },
    {
        "id": 48,
        "question": "Zardushtiylik dinida har bir insonning bu dunyoda qilgan, yomon ishlari ko’p bo’lsa na xursandchilik va na xafalik ko’rmaydigan arosat joy – nima deyiladi?",
        "options": [
            "misvongatu",
            "jannat",
            "nasx",
            "do’zax"
        ],
        "answer": "misvongatu"
    },
    {
        "id": 49,
        "question": "“Avesto” haqida eng muhim manba IX asrga oid qaysi asar hisoblanadi?",
        "options": [
            "“Denkard” (din amallari)",
            "“Lung- Yuy” (suhbatlar va mulohazalar)",
            "Vedalar",
            "“Jeng” (insonparvarlik)"
        ],
        "answer": "“Denkard” (din amallari)"
    },
    {
        "id": 50,
        "question": "Avestoda Axuramazda tomonidan berilgan “Barokot va najot” sohibi bo’lgan bir qator mamlakatlar zikr etilidi va ularning eng birinchisi, “dunyoda hech bir narsa uning chiroyiga teng kela olmas” deb, qaysi hudud tilga olingan?",
        "options": [
            "Eran-vej (Xorazm)",
            "So’gd (Sug’d)",
            "Mouru (Marv)",
            "Batxi (Baqtriya)"
        ],
        "answer": "Eran-vej (Xorazm)"
    },
    {
        "id": 51,
        "question": "Zardushtiylik dinida muqaddas hisoblangan to’rt unsurga nimalar kiradi?",
        "options": [
            "suv, olov, yer va havo",
            "tuproq, suv, havo va oy",
            "quyosh, oy, suv va havo",
            "havo, tuproq, oy va quyosh"
        ],
        "answer": "suv, olov, yer va havo"
    },
    {
        "id": 52,
        "question": "Tripitakaning qismlarini ko’rsating.",
        "options": [
            "Vinaya-pitaka, Sutta-pitaka, Abxidxamma-pitaka",
            "meditasiya, axloq, donolik",
            "to’g’ri anglash, to’g’ri harakat qilish",
            "Sutta-pitaka, Maxayana, Xinayana"
        ],
        "answer": "Vinaya-pitaka, Sutta-pitaka, Abxidxamma-pitaka"
    },
    {
        "id": 53,
        "question": "Nima to’g’risidagi aqida buddizmning asosiy aqidasidir? \n",
        "options": [
            "azob-uqubat",
            "gunoh",
            "itoatkorlik",
            "nirvana"
        ],
        "answer": "azob-uqubat"
    },
    {
        "id": 54,
        "question": "Buddizmning asosiy yo’nalishlari qaysilar?",
        "options": [
            "xinayana, maxayana, lamaizm",
            "shaktizm, shivaizm, jaynizm",
            "sunniylik, shialik, xorijiylik",
            "provaslav, katolisizm, protestantlik"
        ],
        "answer": "xinayana, maxayana, lamaizm"
    },
    {
        "id": 55,
        "question": "Buddizmning asosiy kitobi...",
        "options": [
            "Tripitaka",
            "Tavrot",
            "Avesto",
            "Injil"
        ],
        "answer": "Tripitaka"
    },
    {
        "id": 56,
        "question": "Buddata’limotinechtahaqiqatdao’zifodasinitopgan?",
        "options": [
            "4 ta",
            "5 ta",
            "6 ta",
            "3 ta"
        ],
        "answer": "4 ta"
    },
    {
        "id": 57,
        "question": "“Budda” - so’zining ma’nosini aniqlang?",
        "options": [
            "nurlagan, yaraqlagan",
            "buyuklik, donolik",
            "sokinlik, saroblilik",
            "soflik, insonparvarlik"
        ],
        "answer": "nurlagan, yaraqlagan"
    },
    {
        "id": 58,
        "question": "Budda ko’p yillar davomida yer yuzidagi turli mavjudotlar qiyofasida qayta tug’ilgan bo’lib, jami necha marotaba qayta tug’ilganligi haqidagi ma’lumotlar uchraydi?",
        "options": [
            "550 marta",
            "560 marta",
            "500 marta",
            "U nirvanaga\nega bo’lgani uchun qayta tug’ilmagan"
        ],
        "answer": "550 marta"
    },
    {
        "id": 59,
        "question": "Buddaviylik ta’limotiga ko’ra birinchi haqiqat qanday nomlanadi?",
        "options": [
            "Azob-uqubatlarning mavjudligi haqida",
            "Azob-uqubatlarning sababi haqida",
            "Qiynoqlarning sabablari haqida",
            "Qiynoqlardan qutulish yo’li haqida"
        ],
        "answer": "Azob-uqubatlarning mavjudligi haqida"
    },
    {
        "id": 60,
        "question": "Buddaviylik dinida «Qiynoqlarning sabablari mavjudligi» haqidagi ta’limot nechanchi haqiqatda berilgan?",
        "options": [
            "Ikkinchi haqiqat",
            "Uchinchi haqiqat",
            "Birinchi haqiqat",
            "To’rtinchi haqiqat"
        ],
        "answer": "Ikkinchi haqiqat"
    },
    {
        "id": 61,
        "question": "Buddaviylik ta’limotiga ko’ra insonning qayta tug’ilishdan to’xtash holati qanday nomlanadi?",
        "options": [
            "Nirvana",
            "Dxarma",
            "Meditatsiya",
            "Karma"
        ],
        "answer": "Nirvana"
    },
    {
        "id": 62,
        "question": "Buddaviylik dinida «Qiynoqlardan qutulish yo’li mavjudligi» haqidagi ta’limot nechanchi haqiqatda berilgan?",
        "options": [
            "To’rtinchi haqiqat",
            "Ikkinchi haqiqat",
            "Uchinchi haqiqat",
            "Birinchi haqiqat"
        ],
        "answer": "To’rtinchi haqiqat"
    },
    {
        "id": 63,
        "question": "Buddaviylikning to’rtinchi haqiqati - «Qiynoqlardan qutilish yo’li mavjudligi» haqidagi sakkiz narsaga amal qilish nima deyiladi?",
        "options": [
            "Meditatsiya",
            "Axloq",
            "Donolik",
            "Nirvana"
        ],
        "answer": "Meditatsiya"
    },
    {
        "id": 64,
        "question": "«Xinayana» oqimi buddaviylikda qanday ma’noni anglatadi?",
        "options": [
            "kichik g’ildirak",
            "katta g’ildirak",
            "nurlangan",
            "tantana qiluvchi"
        ],
        "answer": "kichik g’ildirak"
    },
    {
        "id": 65,
        "question": "«Maxayana» oqimi buddaviylikda qanday ma’noni anglatadi?",
        "options": [
            "katta g’ildirak",
            "tantana qiluvchi",
            "kichik g’ildirak",
            "donishmand"
        ],
        "answer": "katta g’ildirak"
    },
    {
        "id": 66,
        "question": "«Sekta» so’zining lug’aviyma’nosi nima?",
        "options": [
            "Lotincha - fikrlash, faoliyat, hayot, yo’nalish shakli",
            "lotincha – sir, muqaddas",
            "lotincha – dunyoviy",
            "lotincha – yuborish, vazifa topshirish"
        ],
        "answer": "Lotincha - fikrlash, faoliyat, hayot, yo’nalish shakli"
    },
    {
        "id": 67,
        "question": "“E’tiqod” so’zining ma’nosini aniqlang?",
        "options": [
            "chuqur, mustahkam ishonch",
            "dunyoqarash, ongililik",
            "vazifa, qoida",
            "onglilik, ishonch"
        ],
        "answer": "chuqur, mustahkam ishonch"
    },
    {
        "id": 68,
        "question": "Diniy ongning tuzilishini to’g’ri ko’rsating?",
        "options": [
            "Diniy psixologiya, diniy ideologiya",
            "Diniy ruhiyat, diniy harakat",
            "Diniy mafkura, diniy g’oya",
            "Dindorlik, dahriylik g’oyasi"
        ],
        "answer": "Diniy psixologiya, diniy ideologiya"
    },
    {
        "id": 69,
        "question": "Xudolar va dinlar haqidagi fan bu…",
        "options": [
            "teologiya",
            "filosofiya",
            "filologiya",
            "dialogiya"
        ],
        "answer": "teologiya"
    },
    {
        "id": 70,
        "question": "Hadis ilmida buyuk obro’ga erishgan vatandoshlarimizni ko’rsating?",
        "options": [
            "Imom Buxoriy, at-Termiziy",
            "Imom Sharif, Imom Koshifiy",
            "Imom Husayn, Imom Hasan",
            "Imom Motrudiy, Imom Ahmadiy"
        ],
        "answer": "Imom Buxoriy, at-Termiziy"
    },
    {
        "id": 71,
        "question": "Yer yuzida Olloh yuborgan payg’ambarlar soni nechta? \n",
        "options": [
            "124 ming",
            "230 ming",
            "24 ming",
            "150 ming"
        ],
        "answer": "124 ming"
    },
    {
        "id": 72,
        "question": "Dil ba yoru, dast ba kor” – “Ko’ngil Ollohda, qo’l ishda bo’lsin” shiorining muallifi kim?",
        "options": [
            "Bahouddin Naqshband",
            "Sulaymon Boqirg’oniy",
            "Xoja AhrorValiy",
            "Najmiddin Kubro"
        ],
        "answer": "Bahouddin Naqshband"
    },
    {
        "id": 73,
        "question": "“Lamaizm” qaysi davlatning asosiy dini hisoblanadi?",
        "options": [
            "Tibet",
            "Buryatiya",
            "Tuva",
            "Oltoy"
        ],
        "answer": "Tibet"
    },
    {
        "id": 74,
        "question": "Xristianlik dinidagi asosiy oqimlar qaysi qatorda to’g’ri belgilangan?",
        "options": [
            "Pravoslav, katolik, protestantizm",
            "Kalvinizm, baptizm, pravoslav",
            "Baptizm, katolik, pravoslav",
            "Pravoslav, katolik, Sufizm"
        ],
        "answer": "Pravoslav, katolik, protestantizm"
    },
    {
        "id": 75,
        "question": "Tavrot” nechta kitoblarga bo’linadi?",
        "options": [
            "5 ta",
            "4 ta",
            "3 ta",
            "2 ta"
        ],
        "answer": "5 ta"
    },
    {
        "id": 76,
        "question": "Kalvinizm shakllanishiga sabab bo’lgan asarning nomi qaysi qatorda to’g’ri ko’rsatilgan?",
        "options": [
            "“Xristian dinidagi ko’rsatmalar”",
            "“Umumiy ibratlar kitobi”",
            "“Injil”",
            "“Tripitaka”"
        ],
        "answer": "“Xristian dinidagi ko’rsatmalar”"
    },
    {
        "id": 77,
        "question": "Iso Masih qayerda yashab o’tgan?",
        "options": [
            "Falastin",
            "Hindiston",
            "Xitoy",
            "Suriya"
        ],
        "answer": "Falastin"
    },
    {
        "id": 78,
        "question": "Xristianlik dini qachon vujudga keldi?",
        "options": [
            "milodiy I asrda",
            "milodiyII asrda",
            "miloddan taxminan 100 yil oldin",
            "\nmil. avv.XI asrda"
        ],
        "answer": "milodiy I asrda"
    },
    {
        "id": 79,
        "question": "Yangi ahd tarkibiga kirgan Injillar qatorini belgilang?",
        "options": [
            "Matvey, Luka, Marko, Ioann",
            "Matvey, Luka, Levit, Ibtido",
            "Matvey, Luka, Levit, Soklar",
            "Matvey, Luka, Levit, Fetiy"
        ],
        "answer": "Matvey, Luka, Marko, Ioann"
    },
    {
        "id": 80,
        "question": "Xristianlik qachon Rim imperiyasining davlat diniga aylandi?",
        "options": [
            "milodning 324 yili",
            "milodning 325 yili",
            "milodning 451 yili",
            "milodning 1054 yili"
        ],
        "answer": "milodning 324 yili"
    },
    {
        "id": 81,
        "question": "Xristianlik dinidagi bo’linish qachon sodir bo’ldi?",
        "options": [
            "1054 yil",
            "451 yil",
            "325 yil",
            "1526 yil"
        ],
        "answer": "1054 yil"
    },
    {
        "id": 82,
        "question": "Protestant oqimining eng yirik yo’nalishlari qaysilar?",
        "options": [
            "Baptizm,\nanglikan,\nadventistlar",
            "Kalvinistlar, anglikanlik, bahoiylik",
            "Iyegova shohidlari, kalvinizm",
            "Lyuteranlik,\nlamaizm"
        ],
        "answer": "Baptizm,\nanglikan,\nadventistlar"
    },
    {
        "id": 83,
        "question": "Xochga mixlangan Iso Masihning “Mo’jizaviy tirilishi”ga bag’ishlangan xristianlikning eng asosiy bayramlaridan biri qaysi?",
        "options": [
            "pasxa",
            "troisa",
            "rojdestvo Xristovo",
            "pyatidesyatinisa"
        ],
        "answer": "pasxa"
    },
    {
        "id": 84,
        "question": "«Baptizm» so’zining lug’aviy ma’nosi qanday?",
        "options": [
            "yunoncha, suvga cho’ktirish",
            "lotincha, kelish",
            "yunoncha,eng \neski",
            "lotincha, umumiy, dunyoviy"
        ],
        "answer": "yunoncha, suvga cho’ktirish"
    },
    {
        "id": 85,
        "question": "Pravoslav xristianlarning jahonda nechta mustaqil cherkovlari mavjud?",
        "options": [
            "15 ta",
            "10 ta",
            "20 ta",
            "22 ta"
        ],
        "answer": "15 ta"
    },
    {
        "id": 86,
        "question": "Jahon katolik xristianlarining markazi?",
        "options": [
            "\nVatikan",
            "\n Lyuksemburg",
            "\nRim",
            "\nLondon"
        ],
        "answer": "\nVatikan"
    },
    {
        "id": 87,
        "question": "Butun Olam Xristian Sobori qachon bo’lib o’tgan?",
        "options": [
            "325-yili",
            "350-yili",
            "313-yili",
            "380-yili"
        ],
        "answer": "325-yili"
    },
    {
        "id": 88,
        "question": "“Nasroniy” xristianlikdan qanday kelib chiqqan?",
        "options": [
            "Iso masihning tug’ilgan qishlog’i “nazaret” nomi bilan bog’liq",
            "yahudiy tilida “xaloskor” degani",
            "yunon tilida “qutqaruvchi” degani",
            "Rimda Isoning tug’ilgan qishlog’i nomi bilan bog’liq"
        ],
        "answer": "Iso masihning tug’ilgan qishlog’i “nazaret” nomi bilan bog’liq"
    },
    {
        "id": 89,
        "question": "Iso Masih shogirdlari kimlar va ular xristianlikdagi qaysi kitobni yozib qoldirdilar?",
        "options": [
            "ular apostollar - havoriylar bo’lib, Bibliyaning “Yangi ahd” qismini yozib qoldirgan",
            "ular sahobalar bo’lib, Tavrotni yozganlar",
            "ular apostollar bo’lib, Torani yozganlar",
            "ular monaxlar bo’lib, “Tripitaka”ni yozib qoldirganlar"
        ],
        "answer": "ular apostollar - havoriylar bo’lib, Bibliyaning “Yangi ahd” qismini yozib qoldirgan"
    },
    {
        "id": 90,
        "question": "Xristianlikning qaysi oqimi Yevropa va Lotin Amerikasida eng ko’p tarqalgan?",
        "options": [
            "katolitsizm",
            "pravoslav",
            "baptizm",
            "protestantizm"
        ],
        "answer": "katolitsizm"
    },
    {
        "id": 91,
        "question": "Xristian dinida kalvinizm sektasi asoschisi kim?\n",
        "options": [
            "Jon Kalvin",
            "Artur Kalvin",
            "Jeyms Kalvin",
            "Fridrix Kalvin"
        ],
        "answer": "Jon Kalvin"
    },
    {
        "id": 92,
        "question": "A’rof haqidagi (do’zax va jannat oralig’idagi) ta’limot xristianlikning qaysi oqimida mavjud?",
        "options": [
            "Katolik oqimi",
            "Protestantlik oqimi",
            "Provaslav oqimi",
            "Bunday ta’limot xristianlik dinida mavjud emas"
        ],
        "answer": "Katolik oqimi"
    },
    {
        "id": 93,
        "question": "Pravoslav oqimi qaysi hududlarda keng tarqalgan?",
        "options": [
            "Sharqiy Yevropa va Bolqon mamlakatlari",
            "Lotin Amerikasi, Janubiy va G’arbiy Yevropa",
            "Yevropa, Shimoliy Amerika, Afrika qit’alari",
            "Bolqon mamlakatlari, Afrika qit’alari"
        ],
        "answer": "Sharqiy Yevropa va Bolqon mamlakatlari"
    },
    {
        "id": 94,
        "question": "Protestantlik (lotincha «proiestans») - so’zining lug’aviy ma’nosi.",
        "options": [
            "e’tiroz bildiruvchi",
            "qarama-qarshi",
            "ziddiyat",
            "chin e’tiqod"
        ],
        "answer": "e’tiroz bildiruvchi"
    },
    {
        "id": 95,
        "question": "«Hech kim, jumladan, ota-onalar ham kishi uchun biror dinni tanlay olmaydi. Kishi dinni ongli ravishda o’zi ixtiyor qilmog’i zarur»- degan qoida protestantlikning qaysi yo’nalishiga mansub?",
        "options": [
            "Baptistlar",
            "Lyuteranlar",
            "Kalvinistlar",
            "Adventistlar"
        ],
        "answer": "Baptistlar"
    },
    {
        "id": 96,
        "question": "Xalifa Usmon davrida amalga oshirilgan muhim tadbir nima edi? \n",
        "options": [
            "Qur’on oyatlari to’planib yagona kitob holiga keltirildi",
            "Arab xalifaligi tashkil topdi",
            "Qur’on oyatlari yakka kitob holiga keltirila boshlandi",
            "Islom dini jahon diniga aylantirildi"
        ],
        "answer": "Qur’on oyatlari to’planib yagona kitob holiga keltirildi"
    },
    {
        "id": 97,
        "question": "Hijriy yil qaysi milodiy yildan boshlangan?",
        "options": [
            "622",
            "570",
            "610",
            "632"
        ],
        "answer": "622"
    },
    {
        "id": 98,
        "question": "Jahon dinlari ichida eng yoshi qaysi din? \n",
        "options": [
            "\n\nIslom",
            "\n\n   Xristian",
            "\n\nBuddaviylik",
            "\n\nYahudiylik"
        ],
        "answer": "\n\nIslom"
    },
    {
        "id": 99,
        "question": "\"Islom arkonlari\"- (islomning 5 ustuni) diniy marosimlarni o’z ichiga oladi. Bular quyidagilardan qaysilar? \n1. Kalimai shahodat. 2.Namoz o’qish. 3.Farishtalarga ishonish. \n4. Muqaddas kitoblarga ishonish. \n5. Ro’za tutish. \n6. Zakot berish. 7.Oxiratga ishonish. 8.Haj qilish",
        "options": [
            "1, 2, 5, 6, 8",
            "1, 7, 4, 6, 8",
            "2,4, 6, 7, 8",
            "2, 3, 4, 6, 7"
        ],
        "answer": "1, 2, 5, 6, 8"
    },
    {
        "id": 100,
        "question": "Islom qaysi dinlar qatoriga kiradi?",
        "options": [
            "yakka xudolik",
            "ko’p xudolik",
            "xudolarsiz din",
            "millat dinlari"
        ],
        "answer": "yakka xudolik"
    },
    {
        "id": 101,
        "question": "Qur’oni Karimning 651 yili mufassal kitob holidagi nusxasi yaratildi. Bu kim tomonidan amalga oshirildi?",
        "options": [
            "Zayd ibn Sobit",
            "Ubayd ibn Ka’b",
            "Maoz ibn Jabal",
            "Abu Sufyon ibn Muoviya"
        ],
        "answer": "Zayd ibn Sobit"
    },
    {
        "id": 102,
        "question": "Qaysi mamlakatlarda islom - rasmiy din deb, e’lon qilingan?",
        "options": [
            "Saudiya Arabistoni, Liviya, Birlashgan Arab Amirliklari, Iordaniya, Pokiston, Eron",
            "Saudiya Arabistoni, Liviya, Iordaniya, Pokiston",
            "Iordaniya, Xitoy, Koreya, Yaponiya, Hindiston",
            "Saudiya Arabistoni, Italiya, Pokiston, Eron, Yaponiya"
        ],
        "answer": "Saudiya Arabistoni, Liviya, Birlashgan Arab Amirliklari, Iordaniya, Pokiston, Eron"
    },
    {
        "id": 103,
        "question": "Qur’oni Karim kim tomonidan o’zbek tiliga tarjima qilindi?",
        "options": [
            "Alouddin Mansur tomonidan, 1992 yil “Cho’lpon” nashriyotida nashr etilgan",
            "Jamol Kamol tomonidan, 1995 yil “Meros” nashriyotida nashr etilgan",
            "Jurjoniy tomonidan, 1991 yil “Cho’lpon” nashriyotida nashr etilgan",
            "Ibrohim Haqqultomonidan, 1992 yil “Cho’lpon” nashriyotida nashr etilgan"
        ],
        "answer": "Alouddin Mansur tomonidan, 1992 yil “Cho’lpon” nashriyotida nashr etilgan"
    },
    {
        "id": 104,
        "question": "Islom tarixida birinchi ko’chish “hijrat”davri qayerda yuz bergan?",
        "options": [
            "Makkadan Madinaga",
            "MadinadanMakkaga",
            "Makkadan Shomga",
            "Makkadan Xabashistonga"
        ],
        "answer": "Makkadan Madinaga"
    },
    {
        "id": 105,
        "question": "Islom dinida “fiqh” nimani ifoda qiladi?",
        "options": [
            "huquqshunoslik",
            "tariqat",
            "ma’rifat",
            "islom sudi"
        ],
        "answer": "huquqshunoslik"
    },
    {
        "id": 106,
        "question": "Musulmon diniy boshqarmasi rahbarlari qanday nom bilan atalgan?",
        "options": [
            "Muftiy",
            "Sufi",
            "Muxtasar",
            "Mutavaali"
        ],
        "answer": "Muftiy"
    },
    {
        "id": 107,
        "question": "Muhammad s.a.v. qaysi yili o’zini Allohning rasuli (elchisi) deb e’lon qildi?",
        "options": [
            "610",
            "622",
            "570",
            "632"
        ],
        "answer": "610"
    },
    {
        "id": 108,
        "question": "Islomda kimlar to’g’ri xalifalar deb hisoblanadi?",
        "options": [
            "Abu Bakr, Umar, Usmon, Ali",
            "Muhammad, Ali, Xasan, Xusan",
            "Abu Xurayro, Ibn Hanbal, Ibn Xoshim",
            "\nIbrohim, Muso, Iso, Dovud"
        ],
        "answer": "Abu Bakr, Umar, Usmon, Ali"
    },
    {
        "id": 109,
        "question": "Qurbon hayiti qachon bayram qilinadi?",
        "options": [
            "ro’za tugaganidan boshlab, 70 kundan so’ng",
            "ro’zadan 70 kun oldin",
            "ro’zadan 3 kun oldin",
            "ro’za tugagandan boshlab 100 kundan so’ng"
        ],
        "answer": "ro’za tugaganidan boshlab, 70 kundan so’ng"
    },
    {
        "id": 110,
        "question": "Qur’oni Karim sahifalarini yakka kitob shakliga keltirish qaysi xalifa davrida boshlangan?",
        "options": [
            "Xalifa Abu Bakr davrida",
            "Xalifa Usmon davrida",
            "Xalifa Umar davrida",
            "Xalifa Ali davrida"
        ],
        "answer": "Xalifa Abu Bakr davrida"
    },
    {
        "id": 111,
        "question": "Islomdagi asosiy mazhablar?",
        "options": [
            "Hanafiya, Xanbaliya,Shofeiya, Molikiya",
            "Hanafiya, Jafariya, Ismoiliya, Imomiya",
            "Shofeiya, Kaysoniya, Vaxdoniya, Chishtiya",
            "Hanbaliya, Xainshoshiya, Jafariya, Ibodiya"
        ],
        "answer": "Hanafiya, Xanbaliya,Shofeiya, Molikiya"
    },
    {
        "id": 112,
        "question": "Qur’oni Karimda nechta sura va oyat bor?",
        "options": [
            "114 sura 6236 oyat",
            "110 sura 6232 oyat",
            "112 sura 6626 oyat",
            "113 sura 6336 oyat"
        ],
        "answer": "114 sura 6236 oyat"
    },
    {
        "id": 113,
        "question": "Shia musulmonlari e’zozlaydigan va e’tirof etadigan xalifa?",
        "options": [
            "Xalifa Ali",
            "Xalifa Umar",
            "Xalifa Usmon",
            "Xalifa Abu Bakr"
        ],
        "answer": "Xalifa Ali"
    },
    {
        "id": 114,
        "question": "Qur’oni Karimning yaratilishida bevosita ishtirok etgan shaxs?",
        "options": [
            "Zayd ibn Sobit",
            "Zayd ibn Xorris",
            "Zayd ibn Xishom",
            "Zayd ibn Ali"
        ],
        "answer": "Zayd ibn Sobit"
    },
    {
        "id": 115,
        "question": "Islom an’anasi bo’yicha jon oluvchi farishtaning nomi...",
        "options": [
            "Azroil",
            "Jabroil",
            "Isrofil",
            "Mikoil"
        ],
        "answer": "Azroil"
    },
    {
        "id": 116,
        "question": "Musulmon huquqshunosligida shariat manbalariga nimalar kiradi?",
        "options": [
            "Qur’on, Sunnat, Ijmo’, Qiyos",
            "Farz, vojib, sunnat, mandub",
            "Hadis, Sunnat, Ijmo’,qiyos",
            "Qur’on, Hadis, Ijmo’, Qiyos"
        ],
        "answer": "Qur’on, Sunnat, Ijmo’, Qiyos"
    },
    {
        "id": 117,
        "question": "Shariatda bajarilishi lozim bo’lgan amallardan biri bo’lgan Vojib - nima?",
        "options": [
            "farzdan keyin turadigan zarur amallar",
            "nihoyatda majburiy hisoblangan hatti-harakatlar",
            "bajarilishi lozim va savobli amallar",
            "taqiqlanmagan, ma’qullanmagan hatti-harakatlar"
        ],
        "answer": "farzdan keyin turadigan zarur amallar"
    },
    {
        "id": 118,
        "question": "Hadis ilmining sultoni – Imom al- Buxoriy tavalludining 1225 yilligi qachon mamlakatimizda keng nishonlandi?",
        "options": [
            "1998 yil",
            "1997",
            "1995",
            "1993"
        ],
        "answer": "1998 yil"
    },
    {
        "id": 119,
        "question": "Islom tarixida «Laylat ul-qadr» (Qadr kechasi) deb nimaga aytiladi?",
        "options": [
            "Muhammad\n (s.a.v)ga vahiy kela boshlagan birinchi kunga",
            "Muhammad \n(s.a.v)ning Ka’ba toshini o’z joyiga qo’ygan kunga",
            "Muhammad \n(s.a.v)ni farishtalar tomonidan qalblaridan shayton nasibasini olgan kunga",
            "Qur’oni Karim nozil bo’lishi\nning so’nggi kuniga"
        ],
        "answer": "Muhammad\n (s.a.v)ga vahiy kela boshlagan birinchi kunga"
    },
    {
        "id": 120,
        "question": "Muhammad (s.a.v.)ga dastlabki vahiy kela boshlaganida ular necha yoshda edi?",
        "options": [
            "40 yoshida",
            "30 yoshida",
            "63 yoshida",
            "35 yoshida"
        ],
        "answer": "40 yoshida"
    },
    {
        "id": 121,
        "question": "Arabiston yagona davlatga (xalifalikka) birlashtirilib, islom qachondan yagona hukmron dinga aylangan?",
        "options": [
            "630-yilda",
            "632-yilda",
            "622-yilda",
            "610-yilda"
        ],
        "answer": "630-yilda"
    },
    {
        "id": 122,
        "question": "Shariat – so’zining lug’aviy ma’nosi…",
        "options": [
            "arabcha, to’g’ri yo’l",
            "arabcha, guvoh",
            "arabcha, guruh, tarafdorlar",
            "arabcha, ajrash"
        ],
        "answer": "arabcha, to’g’ri yo’l"
    },
    {
        "id": 123,
        "question": "Islom ta’limotida musulmonlar uchun ibrat hisoblangan Muhammad payg’ambarning so’zlari, qilgan ishlari va hatti-harakatlari nima deyiladi?",
        "options": [
            "Sunna",
            "Hadis",
            "Ijmo",
            "Qiyos"
        ],
        "answer": "Sunna"
    },
    {
        "id": 124,
        "question": "Islom dini ilohiyotda qaysi elemetlardan iborat?",
        "options": [
            "Iymon, Islom,Ehson",
            "Iymon, Ibodat, Ehson",
            "Qur’on, Hadis, Hidoya",
            "Xalifalik, Shialik, Sunniylik"
        ],
        "answer": "Iymon, Islom,Ehson"
    },
    {
        "id": 125,
        "question": "Qaysi qatorda xronologik xatoga yo’l qo’yilgan?",
        "options": [
            "Tasavvuf ta’limoti X asrda shakllangan",
            "1999-yilda Toshkentda Islom Universiteti ochilgan",
            "622 yilda Muhammad payg’ambar Makkadan Madinaga hijrat qilgan",
            "XII asrda Markaziy Osiyoda Yassaviy tariqati shakllangan"
        ],
        "answer": "Tasavvuf ta’limoti X asrda shakllangan"
    },
    {
        "id": 126,
        "question": "Nasrоniylikning bоsh ibоdati qaysi?",
        "options": [
            "Liturgiya",
            "Nasrоniy avliyolarga sig’inish",
            "Injilni muqaddas dеb bilish",
            "Cherkоvni muqaddas dеb bilish"
        ],
        "answer": "Liturgiya"
    },
    {
        "id": 127,
        "question": "Qaysi qatorda mantiqan noto’g’ri fikr berilgan? \n",
        "options": [
            "Dunyoviy imon - Ollohga, uning borligi, birligiga ishonish demakdir",
            "Hadislar - payg’ambarning so’zlari, qilgan amallari, bergan pandu-nasihatlari majmui",
            "Qur’oni Karim xalifa Usmon davrida kitob holiga keltirilgan",
            "Sahih deb ishonarli hadis to’plamiga aytiladi"
        ],
        "answer": "Dunyoviy imon - Ollohga, uning borligi, birligiga ishonish demakdir"
    },
    {
        "id": 128,
        "question": "Markaziy osiyoda o’z tariqatini, ya’ni yo’lini ishlab chiqqan va targ’ib etgan tasavvuf tariqatchilarini aniqlang?",
        "options": [
            "\nXoja Ahmad Yassaviy, Shayx Najmiddin Kubro, Sayid Bahouddin Naqshband",
            "\nXoja Ahmad Yassaviy, Xoja Abduxoliq G’ijduvoniy, Xoja Ubaydulloh Ahror",
            "Abdurahmon Jomiy, Alisher Navoiy, Zahiriddin Muhammad Bobur",
            "\nIsmoil al- Buxoriy, Imom at-Termiziy"
        ],
        "answer": "\nXoja Ahmad Yassaviy, Shayx Najmiddin Kubro, Sayid Bahouddin Naqshband"
    },
    {
        "id": 129,
        "question": "Mashhur “Al-Jome’ as-sahih” asari muallifi kim?",
        "options": [
            "Imom al-Buxoriy",
            "AhmadYassaviy",
            "Najmiddin Kubro",
            "Imom at-Termiziy"
        ],
        "answer": "Imom al-Buxoriy"
    },
    {
        "id": 130,
        "question": "“Aqida” so’zining ma’nosi qaysi javobda to’g’ri keltirilgan?",
        "options": [
            "Dindorlar uchun majburiy bo’lgan, ular shak keltirmasdan, muhokama qilmasdan bajarish, e’tiqod qilish lozim, deb hisoblaydigan diniy talablar",
            "Muayyan sharoitda, biron-bir g’oya yoki tamoyilga qat’iy ishonch va uni mutlaqlashtirish asosida shakllangan qoida va tartiblarni, boshqa sharoit, holat, vaziyatni hisobga olmagan holda, ko’r- ko’rona qo’llashga urinish",
            "Har qanday hokimiyat va davlatni inkor etish, har kim o’ziga-o’zi xo’jayin, degan qarashni asos qilib oluvchi g’oyalar asosida shakllangan ijtimoiy-siyosiy tushuncha",
            "Dinni, umuman, ilohiy kuchlarga e’tiqod qilishni inkor etish"
        ],
        "answer": "Dindorlar uchun majburiy bo’lgan, ular shak keltirmasdan, muhokama qilmasdan bajarish, e’tiqod qilish lozim, deb hisoblaydigan diniy talablar"
    },
    {
        "id": 131,
        "question": "XII asrda Xorazmda tasavvuf ilmining asoschisi kim?",
        "options": [
            "Najmiddin Kubro",
            "Ahmad Yassaviy",
            "Bahouddin Naqshband",
            "Muhammad Muso al- Xorazmiy"
        ],
        "answer": "Najmiddin Kubro"
    },
    {
        "id": 132,
        "question": "Hadislar nima? \n",
        "options": [
            "Muhammad payg’ambarning hayoti, faoliyati, diniy va axloqiy ko’rsatmalarini \nmujassamlashtirgan ta’limot",
            "shariat qonunlari va olimu-ulomalar fatvolari jamlangan diniy kitob \n",
            "Qur’oni Karimga yozilgan sharhlar",
            "jahon musulmon ulomalari uyushmasi chiqargan qonun-qoidalar"
        ],
        "answer": "Muhammad payg’ambarning hayoti, faoliyati, diniy va axloqiy ko’rsatmalarini \nmujassamlashtirgan ta’limot"
    },
    {
        "id": 133,
        "question": "Shariat nima?",
        "options": [
            "barcha musulmonlar uchun bajarilishi majbur bo’lgan qonunlar, huquqiy-axloqiy ko’rsatmalar tizimi",
            "islom dini qoidalarini o’rgatuvchi ta’limot",
            "hadislar asosida tuzilgan to’plam",
            "oilaviy munosabatlarni tartibga soluvchi qonun"
        ],
        "answer": "barcha musulmonlar uchun bajarilishi majbur bo’lgan qonunlar, huquqiy-axloqiy ko’rsatmalar tizimi"
    },
    {
        "id": 134,
        "question": "Islomning asosiy yo’nalishlari qaysi yo’nalishlar?",
        "options": [
            "sunniylar va shialar",
            "so’fiylik, shialar, ismoiliylar",
            "hanafiya va hanbaliya",
            "sunniylar va sufiylar"
        ],
        "answer": "sunniylar va shialar"
    },
    {
        "id": 135,
        "question": "Qur’oni Karimda \"ilm\" so’zi necha marta takrorlangan?",
        "options": [
            "750 marta",
            "700 marta",
            "800 marta",
            "850 marta"
        ],
        "answer": "750 marta"
    },
    {
        "id": 136,
        "question": "Shariat qonun- qoidalarini o’rganuvchi fan...",
        "options": [
            "fiqh",
            "shariat",
            "tasavvuf",
            "dinshunoslik"
        ],
        "answer": "fiqh"
    },
    {
        "id": 137,
        "question": "Islomning nechta aqidasi mavjud?",
        "options": [
            "7 ta",
            "5 ta",
            "3 ta",
            "6 ta"
        ],
        "answer": "7 ta"
    },
    {
        "id": 138,
        "question": "Imom A’zam yoki Abu Hanifa kim?",
        "options": [
            "Hanafiya mazhabiasoschisi",
            "Imomiya mazhabi asoschisi",
            "Xanbaliya mazhabi asoschisi",
            "Shofeiya mazhabi asoschisi"
        ],
        "answer": "Hanafiya mazhabiasoschisi"
    },
    {
        "id": 139,
        "question": "Islomni zamonaga moslashtirish lozimligini e’tirof etuvchi oqim qaysi?",
        "options": [
            "Islom modernizmi",
            "Islom fundamentalizmi",
            "Islom tradisionalizmi",
            "Islom fanatizmi"
        ],
        "answer": "Islom modernizmi"
    },
    {
        "id": 140,
        "question": "“Al jome’ - as sahih”, “al Adab - al Mufrad” qaysi allomaning asari hisoblanadi?",
        "options": [
            "Imom al-Buxoriy",
            "Al-Xorazmiy",
            "At-Termiziy",
            "Abu Ali Ibn Sino"
        ],
        "answer": "Imom al-Buxoriy"
    },
    {
        "id": 141,
        "question": "1993 yil qaysi buyuk mutasavvuf yili deb e’lon qilingan edi?",
        "options": [
            "Ahmad Yassaviy",
            "JaloliddinRumiy",
            "Yusuf Hamadoniy",
            "Abduxoliq G’ijduvoniy"
        ],
        "answer": "Ahmad Yassaviy"
    },
    {
        "id": 142,
        "question": "So’fiylikda kamolotga erishuv yo’lini aniqlang?",
        "options": [
            "Shariat, tariqat, ma’rifat, \nhaqiqat",
            "Hikmat, axbor, xizr, \nhalim",
            "Iqror, ma’rifat, sharoat, rizq",
            "Islom, sunnat, adl, ikrom"
        ],
        "answer": "Shariat, tariqat, ma’rifat, \nhaqiqat"
    },
    {
        "id": 143,
        "question": "Islomda nechta siyosiy-diniy oqimlar mavjud?",
        "options": [
            "Uchta: ahli sunna, shialik, xorijiylik",
            "Ikkita: xorijiylar, shialar",
            "To’rta: bobiylar, azrakiylar, ahli sunna, qadariylar",
            "Bitta: ahli sunna val jamoa"
        ],
        "answer": "Uchta: ahli sunna, shialik, xorijiylik"
    },
    {
        "id": 144,
        "question": "1221 yilda mo’g’ul bosqinchilariga qarshi kurashda vafot etgan tasavvuf ilmining sultoni...",
        "options": [
            "Najmiddin Kubro",
            "Ahmad Yassaviy",
            "Yusuf Hamadoniy",
            "Sayf ad-Din Boxarziy"
        ],
        "answer": "Najmiddin Kubro"
    },
    {
        "id": 145,
        "question": "“Ahli sunna val- jamoa” tarkibiga kiruvchi fiqhiy mazhablardan qaysi biri O’zbekiston hududida keng tarqalgan?",
        "options": [
            "Hanafiy mazhabi",
            "Molikiy mazhabi",
            "Shofe’iymazhabi",
            "Hanbaliy mazhabi"
        ],
        "answer": "Hanafiy mazhabi"
    },
    {
        "id": 146,
        "question": "Fundamentalizm tushunchasining mazmuni…",
        "options": [
            "ma’lum din vujudga kelgan ilk davrga qaytish",
            "ashaddiy mutaassiblik",
            "konstitusiyaviy tuzum barqarorligi",
            "etnik jihatdan nasl-nasabni izlashga intilish"
        ],
        "answer": "ma’lum din vujudga kelgan ilk davrga qaytish"
    },
    {
        "id": 147,
        "question": "Konfessiyalar o’rtasida nizo chiqmasligi uchun davlat qanday tadbirlarni qo’llaydi?",
        "options": [
            "Ular konstitusiya oldida huquq va majburiyat yuzasidan teng ekanligiga amal qiladi",
            "Konfessiyalarni bir- biridan ustun qo’yadi",
            "Dinning tarbiyaviy rolidan foydalanadi",
            "Diniy tashkilotlar mulklariga aralashmaydi"
        ],
        "answer": "Ular konstitusiya oldida huquq va majburiyat yuzasidan teng ekanligiga amal qiladi"
    },
    {
        "id": 148,
        "question": "“Hizbut-tahrir” dasturining asosiy maqsadi.",
        "options": [
            "Islom davlatini tuzish",
            "Millatni qo’lga olish",
            "Iymonga yo’l tutish",
            "Yoshlarni tanlash"
        ],
        "answer": "Islom davlatini tuzish"
    },
    {
        "id": 149,
        "question": "Vijdon erkinligining mohiyati nima?",
        "options": [
            "Insonning o’z dunyoqarash mavqeini, shu jumladan dinga munosabatini ham erkin tanlashi",
            "Aqlning diniy qoidalarni erkin tanqidiy kirib chiqishi va atrof olamni dinga bog’liq bo’lmagan holda o’rganish",
            "Diniy normalarga muvofiq diniy talablarni amalga oshiruvchi individ yoki go’ruhning birgalikdagi harakati",
            "Tinchlikni passiv targ’ib qilishga va urushlarni qoralashga asoslangan burjua liberal siyosiy oqimining diniy turi"
        ],
        "answer": "Insonning o’z dunyoqarash mavqeini, shu jumladan dinga munosabatini ham erkin tanlashi"
    },
    {
        "id": 150,
        "question": "Qaysi asrda vahhobiylik oqimi vujudga kelgan?",
        "options": [
            "XVIII asrda",
            "XIX asrda",
            "XX asrda",
            "XVI asrda"
        ],
        "answer": "XVIII asrda"
    },
    {
        "id": 151,
        "question": "Vahhobiylik mafkurasi asosidagi “Musulmon birodarlari” tashkiloti qayerda shakllandi?",
        "options": [
            "“Alloh - bizningidealimiz, payg’ambar - yo’lboshchimiz, jihod - maqsadimizgaerishishvositasi, Allohyo’lidashahidbo’lishmuqaddastilagimiz”- shioribilanMisrda",
            "“Abxosh” nomi bilan \n            Livanda",
            "“Dorul Arkam” nomi bilan Malayziyada",
            "“Har bir yangilik zalolatdir” shiori bilan BAA da"
        ],
        "answer": "“Alloh - bizningidealimiz, payg’ambar - yo’lboshchimiz, jihod - maqsadimizgaerishishvositasi, Allohyo’lidashahidbo’lishmuqaddastilagimiz”- shioribilanMisrda"
    },
    {
        "id": 152,
        "question": "Jahondagi qaysi davlatlar ekstremizm va terrorizmdan yaxshi himoyalangan?",
        "options": [
            "Jahondagi hech bir davlat himoyalanmagan",
            "Yevropa davlatlari",
            "Amerika va Angliya davlatlari",
            "Markaziy Osiyodagi davlatlari"
        ],
        "answer": "Jahondagi hech bir davlat himoyalanmagan"
    },
    {
        "id": 153,
        "question": "Yahudiylik dinining muqaddas manbai hisoblangan “Tavrot” necha kitobdan iborat?",
        "options": [
            "5kitobdan",
            "4 kitobdan",
            "3 kitobdan",
            "2 kitobdan"
        ],
        "answer": "5kitobdan"
    },
    {
        "id": 154,
        "question": "“Missionerlik” so’zining ma’nosi nimani anglatadi?",
        "options": [
            "bir dinga e’tiqod qiluvchi xalqlar orasida boshqa bir dinni targ’ib qilish",
            "boshqa dinga bo’ysunish, taslim bo’lish",
            "bir din vakilini boshqa dinga kiritish",
            "o’z diniy e’tiqodini boshqa dindan ustun qo’yish"
        ],
        "answer": "bir dinga e’tiqod qiluvchi xalqlar orasida boshqa bir dinni targ’ib qilish"
    },
    {
        "id": 155,
        "question": "“Prozelitizm” so’zining ma’nosi?",
        "options": [
            "bir din vakilini boshqa dinga olib kirish",
            "boshqa diniy e’tiqodni targ’ib qilish",
            "dinlararo targ’ibot olib borish",
            "jamiyatda beqarorlikni keltirib chiqarish"
        ],
        "answer": "bir din vakilini boshqa dinga olib kirish"
    },
    {
        "id": 156,
        "question": "Qaysi Rim imperatori davrida Xristianlik davlat dini deb e’lon qilindi?",
        "options": [
            "Konstantin",
            "Avreliy",
            "Sezar",
            "Iosiy"
        ],
        "answer": "Konstantin"
    },
    {
        "id": 157,
        "question": "Dinni davlatdan ajratilganligi qaysi hujjatlarda qayd etilgan?",
        "options": [
            "O’zbekiston Respublikasining Konstitusiyasi, “Vijdon erkinligi va diniy tashkilotlar to’g’risida”gi qonunda",
            "Jinoyat huquqi, Jamoat Tashkilotlari haqidagi qonunlarda",
            "O’zbekiston Respublikasining Konstitusiyasi, Inson huquqlari bo’yicha Xalqaro Paktda",
            "Jamoat Tashkilotlari haqidagi qonunlarda, Inson huquqlari bo’yicha Xalqaro Paktda"
        ],
        "answer": "O’zbekiston Respublikasining Konstitusiyasi, “Vijdon erkinligi va diniy tashkilotlar to’g’risida”gi qonunda"
    },
    {
        "id": 158,
        "question": "Ateizm nima? \n",
        "options": [
            "xudoga va dinga ishonishni inkor etuvchi ilmiy qarashlar tizimi",
            "xudoga ishonmaslik",
            "xudoni inkor etish",
            "dinni ta’qib qilish"
        ],
        "answer": "xudoga va dinga ishonishni inkor etuvchi ilmiy qarashlar tizimi"
    },
    {
        "id": 159,
        "question": "O’zbekiston Respublikasining fuqarosi necha yoshda diniy jamiyatga a’zo bo’lishi mumkin?",
        "options": [
            "18 yosh",
            "16 yosh",
            "21 yosh",
            "25 yosh"
        ],
        "answer": "18 yosh"
    },
    {
        "id": 160,
        "question": "Ma’naviy tahdid nima? \n",
        "options": [
            "insonning o’zligi va kelajagiga tahdid",
            "ijtimoiy-siyosiy xuruj",
            "iqtisodiy va diniy xuruj",
            "xalqaro miqyosdagi xuruj"
        ],
        "answer": "insonning o’zligi va kelajagiga tahdid"
    },
    {
        "id": 161,
        "question": "YUNESKOning “Bag’rikenglik tamoyillari Deklarasiya” qachon qabul qilingan?",
        "options": [
            "1995 y. 16 noyabr",
            "1948 y. 10 dekabr",
            "1966 y. 16 dekabr",
            "2000 y. 13 - 15 sentyabr"
        ],
        "answer": "1995 y. 16 noyabr"
    },
    {
        "id": 162,
        "question": "Sharqda islom dunyosida fanatizmning nomlanishi qanday?",
        "options": [
            "mutaassiblik",
            "mushrikiylik",
            "mutazilliylik",
            "mutakallimlik"
        ],
        "answer": "mutaassiblik"
    },
    {
        "id": 163,
        "question": "Mamlakatimizning qaysi qonuniy hujjatida Ro’za va Qurbon hayitlari dam olish kunlari ekanligi belgilab qo’yilgan?",
        "options": [
            "O’zbekiston Respublikasi Prezidentining farmonlari",
            "O’zbekiston Respublikasining Konstitusiyasi",
            "O’zbekiston Respublikasining “Vijdon erkinligi va diniytashkilotlar to’g’risida”gi \nqonunida",
            "O’zbekiston Respublikasining “Mehnat kodeksi”da"
        ],
        "answer": "O’zbekiston Respublikasi Prezidentining farmonlari"
    },
    {
        "id": 164,
        "question": "Diniy tashkilotlar qaysi idoralar tomonidan ro’yxatga olinadi?",
        "options": [
            "Adliya Vazirligi",
            "O’zbekiston musulmonlari idorasi",
            "Vazirlar Mahkamasi",
            "Diniy ishlar idorasi"
        ],
        "answer": "Adliya Vazirligi"
    },
    {
        "id": 165,
        "question": "“Terror” so’zining lug’aviy ma’nosi? \n",
        "options": [
            "Qo’rqitish va dahshatga solish",
            "Qo’poruvchilik va qotillik",
            "Kuch ishlatish yo’li bilan odam o’ldirish, jismoniy yo’q qilish",
            "Yo’ldan ozdirish"
        ],
        "answer": "Qo’rqitish va dahshatga solish"
    },
    {
        "id": 166,
        "question": "Zardushtiylik dinida iymon nimalarga asoslanadi?",
        "options": [
            "fikrningsofligi, so’z sobitligi, amallarning insoniyligi",
            "halol mehnatga, bilimga, tozalik- pokizalikka",
            "aqlga, fikrning sofligiga, yolg’on so’zlamaslikka",
            "amallarning insoniyligi, aqlga, fikrning sofligiga"
        ],
        "answer": "fikrningsofligi, so’z sobitligi, amallarning insoniyligi"
    },
    {
        "id": 167,
        "question": "Dinshunoslikda sinkretizm bu...",
        "options": [
            "biror narsa, hodisaning dastlabki, bir-biridan ajralmagan holati",
            "voqealikni anglashda afsonaviylikni birinchi o’ringa qo’yish",
            "devlar va farishtalar orasida abadiy kurash",
            "manbalarning umumiyligi, asosliligi, qadimiyligi"
        ],
        "answer": "biror narsa, hodisaning dastlabki, bir-biridan ajralmagan holati"
    },
    {
        "id": 168,
        "question": "Qaysi alloma islom olamida “Musulmonlarning e’tiqodini tuzatuvchi” degan yuksak sharafga sazovor bo’lgan?",
        "options": [
            "Moturidiy",
            "Buxoriy",
            "Termiziy",
            "Forobiy"
        ],
        "answer": "Moturidiy"
    },
    {
        "id": 169,
        "question": "2001 yil 11 sentyabrda ... \n",
        "options": [
            "AQShda terroristik harakatlar ro’y berdi",
            "Toshkentda terroristik harakatlar ro’y berdi",
            "Namanganda terroristik harakatlar ro’y berdi",
            "Surxondaryoda terroristik harakatlar ro’y berdi"
        ],
        "answer": "AQShda terroristik harakatlar ro’y berdi"
    },
    {
        "id": 170,
        "question": "Diniy ekstremistik tashkilotlarning asosiy maqsadi ...",
        "options": [
            "Hokimiyatni egallab olish, xalifalikni tiklash",
            "Osoyishta davlatni murakkab inqirozga olib borish",
            "Jamiyatdagi qiyinchiliklardan o’z maqsadida foydalanish",
            "Yoshlarni vatanparvarlik ruhida tarbiyalash"
        ],
        "answer": "Hokimiyatni egallab olish, xalifalikni tiklash"
    },
    {
        "id": 171,
        "question": "Islom ekstremizmi nima?",
        "options": [
            "Islom g’oyalaridan bosqinchilik yo’lida foydalanish",
            "Haqiqat uchun o’zini qurbon qilish",
            "Farovon turmush uchun jang olib borishga chaqirish",
            "Vatanparvarlikni targ’ib qilish"
        ],
        "answer": "Islom g’oyalaridan bosqinchilik yo’lida foydalanish"
    },
    {
        "id": 172,
        "question": "Islom fundamentalizmi nima?",
        "options": [
            "“Islomiy taraqqiyot” yo’lini joriy etish va “Sof islom” prinsiplariga asoslanish \n",
            "To’g’ri fikrlashni talab qilish",
            "Taraqqiyot uchun kurash",
            "Diniy ruhdagi siyosiy partiyalarni tuzish"
        ],
        "answer": "“Islomiy taraqqiyot” yo’lini joriy etish va “Sof islom” prinsiplariga asoslanish \n"
    },
    {
        "id": 173,
        "question": "“Mendan keyin xalifalik o’ttiz yil davom etsin” – degan so’zlar kimga tegishli?",
        "options": [
            "Muhammad (s.a.v)",
            "Iso payg’ambarga",
            "Muso alayhissalomga",
            "Xalifa Aliga"
        ],
        "answer": "Muhammad (s.a.v)"
    },
    {
        "id": 174,
        "question": "Hinduiylik va Konfusiychilik ta’limotiga ko’ra qaysi turdagidinga kiradi?",
        "options": [
            "Politeistik",
            "Monoteistik",
            "Animistik",
            "Urug’- qabilachilik"
        ],
        "answer": "Politeistik"
    },
    {
        "id": 175,
        "question": "Buddaviylikning asosiy qoidalari nimada bayon etilgan?",
        "options": [
            "“To’rt oliy haqiqat”da",
            "“Sharq nazariyasi”da",
            "“Bundaxishin”da",
            "“Tansar xatlari”da"
        ],
        "answer": "“To’rt oliy haqiqat”da"
    },
    {
        "id": 176,
        "question": "Iso nomiga qo’shiluvchi Masih so’zining ma’nosi nima?",
        "options": [
            "Xaloskor, ilohiy",
            "Ilohiy, muqaddas",
            "Silangan, siylangan",
            "Muqaddas xudo"
        ],
        "answer": "Xaloskor, ilohiy"
    },
    {
        "id": 177,
        "question": "Protestantizm oqimi qayerda vujudga keldi?",
        "options": [
            "Germaniyada",
            "Niderlandiyada",
            "Angliyada",
            "Fransiyada"
        ],
        "answer": "Germaniyada"
    },
    {
        "id": 178,
        "question": "Shariat qonun- qoidalarini o’rganuvchi fan nima deb ataladi?",
        "options": [
            "Fiqh",
            "Fath",
            "Fatvo",
            "Huquqshunoslik"
        ],
        "answer": "Fiqh"
    },
    {
        "id": 179,
        "question": "Bugungi kunda tinchlik – barqarorlikka tahdid solayotgan “fundamentalizm” so’zining lug’aviy ma’nosi qanday ma’noni anglatadi?",
        "options": [
            "asos, poydevor",
            "tayanch",
            "mohiyat",
            "tahdid, aqida"
        ],
        "answer": "asos, poydevor"
    },
    {
        "id": 180,
        "question": "Ma’lumki, dunyoda islom aqidaparastligining qator diniy – siyosiy oqimlari mavjud bo’lib, mustaqillikdan so’ng O’zbekistondagi tinchlik barqarorlikka ularning qaysilari tahdid solishga harakat qilishdi?",
        "options": [
            "Vahhobiylik va Hizbut tahrir",
            "Al – Qoida va Al – Jihad al - Islomiy",
            "at – Takfir val – Hijra va Abu sayyoor",
            "Xizbulloh va Lashkari jihod \n"
        ],
        "answer": "Vahhobiylik va Hizbut tahrir"
    },
    {
        "id": 181,
        "question": "So’fizm ta`limoti qachon paydo bo’lgan?",
        "options": [
            "VIII-IX asrlarda",
            "VIII asr o’rtalarida",
            "II asr II yarmida",
            "X-XI asrlarda"
        ],
        "answer": "VIII-IX asrlarda"
    },
    {
        "id": 182,
        "question": "Tasavvuf ta`limoti dastlab qaysi shaharlarda yoyilgan?",
        "options": [
            "Damashq, Kufa, Basra, Bag’dod",
            "Toif, Kufa, Mazokdaron, Bag’dod",
            "Damashq, Arabiston yarim oroli, Makka",
            "Saudiya Arabistoni, Madina, Makka, Kufa"
        ],
        "answer": "Damashq, Kufa, Basra, Bag’dod"
    },
    {
        "id": 183,
        "question": "Islom dini qachon paydo bo’lgan?",
        "options": [
            "VI asrning oxiri VII asrning boshlarida",
            "II asrning oxiri III asrning boshlarida",
            "VII asrning oxiri VIII asrning I yarmida",
            "VI asrning oxiri VII asrning II yarmida"
        ],
        "answer": "VI asrning oxiri VII asrning boshlarida"
    },
    {
        "id": 184,
        "question": "“Hasan hadislar” – hadislarning qaysi toifasiga kiradi?",
        "options": [
            "Ishonchli hadislar",
            "Yaxshi hadislar",
            "Ishonchsiz hadislar",
            "Noma’lum hadislar"
        ],
        "answer": "Ishonchli hadislar"
    },
    {
        "id": 185,
        "question": "Buddaviylik dinida uzluksiz qayta tug’ilish haqidagi ta’limot qanday nomlanadi?",
        "options": [
            "Sansara",
            "Gautama",
            "Nirvana",
            "Karma"
        ],
        "answer": "Sansara"
    },
    {
        "id": 186,
        "question": "Kiyik terisiga yozilgan Qur’on qaysi yozuv tilida bitilgan?",
        "options": [
            "Kufiy",
            "Nastaliq",
            "Xattotiy",
            "So’g’d"
        ],
        "answer": "Kufiy"
    },
    {
        "id": 187,
        "question": "“Vedalar” qaysi dinning muqaddas kitobi hisoblanadi?",
        "options": [
            "Hinduiylik",
            "Buddaviylik",
            "Sikxizm",
            "Shivaizm"
        ],
        "answer": "Hinduiylik"
    },
    {
        "id": 188,
        "question": "Qaysi din milliy din emas?",
        "options": [
            "Buddaviylik",
            "Sintoizm",
            "Iudaizm",
            "Hinduiylik"
        ],
        "answer": "Buddaviylik"
    },
    {
        "id": 189,
        "question": "Fеtishizm nimani ilоhiylashtiradi?",
        "options": [
            "Moddiy buyumlarni",
            "Insonlarni",
            "Hayvonlarni",
            "O’simliklarni"
        ],
        "answer": "Moddiy buyumlarni"
    },
    {
        "id": 190,
        "question": "Dinning “kompensatorlik funksiyasi” qanday vazifani bajaradi?",
        "options": [
            "tasalli beruvchilik vazifasini",
            "tartibga soluvchilik vazifasini",
            "birlashtiruvchilik vazifasini",
            "aloqa bog’lashlik vazifasini"
        ],
        "answer": "tasalli beruvchilik vazifasini"
    },
    {
        "id": 191,
        "question": "“Dast ba kоru dil ba yor (qo’l ishda, Allоh dilda bo’lsin) qaysi tariqatning shiоri hisоblangan?",
        "options": [
            "Naqshbandiya",
            "Yassaviya",
            "Kubroviya",
            "Motrudiya"
        ],
        "answer": "Naqshbandiya"
    },
    {
        "id": 192,
        "question": "Jоn, ruhlarning bоrligiga, ularning abadiyligiga ishоnish nima dеb ataladi?",
        "options": [
            "Animizm",
            "Fetishizm",
            "Totemizm",
            "Sehrgarlik"
        ],
        "answer": "Animizm"
    },
    {
        "id": 193,
        "question": "Sunniylikdagi fiqhiy (huquqiy) mazхablarni ko’rsating",
        "options": [
            "Hanafiy,Shоfeiy, Mоlikiy, Xanbaliy",
            "Хanafiy, Ja’fariy, Shоfshiy, Xanbaliy",
            "Mоlikiy, хanbaliy, Ismoiliya",
            "Ja’fariy, sunniy, Хanafiy"
        ],
        "answer": "Hanafiy,Shоfeiy, Mоlikiy, Xanbaliy"
    },
    {
        "id": 194,
        "question": "Miloddan oldingi XIII asrda vujudga kelgan diniy ta’limot qaysi?\n",
        "options": [
            "Yahudiylik dini",
            "Buddaviylik dini\n",
            "Zardushtiylik dini",
            "Hinduiylik dini"
        ],
        "answer": "Yahudiylik dini"
    },
    {
        "id": 195,
        "question": "Qur’on qachon yagona kitob holiga keltirilgan?",
        "options": [
            "651 yilda",
            "632 yilda",
            "661 yilda",
            "656 yilda"
        ],
        "answer": "651 yilda"
    },
    {
        "id": 196,
        "question": "Yapоniyaning an’anaviy milliy dini nima dеb ataladi?\n",
        "options": [
            "Sintoizm",
            "Buddaviylik",
            "Daоsizm",
            "Konfutsiylik"
        ],
        "answer": "Sintoizm"
    },
    {
        "id": 197,
        "question": "Sintоizm dinining bоsh xudosi kim?",
        "options": [
            "Amiterasu",
            "Axuramazda",
            "Xanuman",
            "Amusend"
        ],
        "answer": "Amiterasu"
    },
    {
        "id": 198,
        "question": "Konfutsiylik dinining asоschisi kim?",
        "options": [
            "Kun Szi",
            "Lao Szi",
            "Kon Szi",
            "Ken Szi"
        ],
        "answer": "Kun Szi"
    },
    {
        "id": 199,
        "question": "Hinduiylik dinida ibоdatхоna nima dеb ataladi?",
        "options": [
            "Butxona",
            "Masjid",
            "Cherkov",
            "Sinagoga"
        ],
        "answer": "Butxona"
    },
    {
        "id": 200,
        "question": "“Daо dе szin” risоlasining muallifi kim?",
        "options": [
            "Laо-Szi",
            "Kun Szi",
            "Xuan Yuan",
            "Shеn Daо"
        ],
        "answer": "Laо-Szi"
    },
    {
        "id": 201,
        "question": "Mamlakatimizda “Avesto”ning 2700 yilligi qachon nishonlandi?",
        "options": [
            "2001-yili",
            "2000-yili",
            "1991-yili",
            "1995-yili"
        ],
        "answer": "2001-yili"
    },
    {
        "id": 202,
        "question": "1873 yil amerikalik ishbilarmon Ch.T.Rassel asos solgan protestant oqimi qanday nomlanadi?",
        "options": [
            "Iyegova shohidlari",
            "Mormonlar",
            "Baptizm",
            "Aum Sinrikyo"
        ],
        "answer": "Iyegova shohidlari"
    },
    {
        "id": 203,
        "question": "Qur’on oyatlari Alloh tomonidan Muhammad payg’ambarga qaysi farishta orqali vahiy qilingan?",
        "options": [
            "Jabroil farishta",
            "Isrofil farishta",
            "Mikoil farishta",
            "Azroil farishta"
        ],
        "answer": "Jabroil farishta"
    },
    {
        "id": 204,
        "question": "Oxirzamonda suur chalish qaysi farishtaga yuklatilgan?",
        "options": [
            "Isrofil farishta",
            "Jabroil farishta",
            "Azroil farishta",
            "Munkar va    \n     Nakir\n"
        ],
        "answer": "Isrofil farishta"
    },
    {
        "id": 205,
        "question": "Yahudiylik dinida Muso kimning elchisi hisoblanadi?",
        "options": [
            "Yaxve",
            "Iuda",
            "Farishta",
            "Dovud"
        ],
        "answer": "Yaxve"
    },
    {
        "id": 206,
        "question": "Xristianlarning butunjahon I sobori qayerda bo’lib o’tadi?",
        "options": [
            "Nikeyda",
            "Konstantinopolda",
            "Rimda",
            "Isroilda"
        ],
        "answer": "Nikeyda"
    },
    {
        "id": 207,
        "question": "Xristianlarning butunjahon II sobori qayerda bo’lib o’tadi?",
        "options": [
            "Konstantinopolda",
            "Nikeyda",
            "Rimda",
            "Isroilda"
        ],
        "answer": "Konstantinopolda"
    },
    {
        "id": 208,
        "question": "Katolik oqimida ruhoniylarning uylanmaslik talabi nima deb ataladi?",
        "options": [
            "Selebat",
            "Inkvizitsiya",
            "Indulgensiya",
            "Diakon"
        ],
        "answer": "Selebat"
    },
    {
        "id": 209,
        "question": "Xristianlarda Jannat va do’zax orasidagi mavze…",
        "options": [
            "A’rof",
            "Selebat",
            "Advent",
            "Baptist"
        ],
        "answer": "A’rof"
    },
    {
        "id": 210,
        "question": "Qurbon va Ro’za hayitlari qachondan boshlab mamlakatimizda bayram va dam olish kuni sifatida nishonlanadigan bo’ldi?",
        "options": [
            "1992",
            "1991",
            "1990",
            "1994"
        ],
        "answer": "1992"
    }
]